<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>zdyscyplinowany.pl</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://zdyscyplinowany.pl/"/>
  <updated>2019-05-05T19:04:01.007Z</updated>
  <id>https://zdyscyplinowany.pl/</id>
  
  <author>
    <name>Szymon Stępniak</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>A gdyby tak to wszystko rzucić...</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/a-gdyby-tak-to-wszystko-rzucic/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/a-gdyby-tak-to-wszystko-rzucic/</id>
    <published>2017-08-31T11:30:14.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.007Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dziękuję za wszystkie wiadomości i komentarze, które pojawiły się po opublikowaniu <a href="http://zdyscyplinowany.pl/done-is-better-than-perfect/">ostatniego wpisu</a>. Większość osób prosiło w nich o teksty dotyczące freelancingu, dlatego dzisiejszy wpis jest prologiem serii <a href="http://zdyscyplinowany.pl/kategoria/dzienniki-freelancera/">“Dzienniki freelancera”</a>, w której postaram się pokazać Wam jak z mojej perspektywy wygląda życie programisty-freelancera. Dziś jest zresztą na to najlepszy moment - dokładnie 3 lata temu zakończyłem pracę programisty na etacie.</p><h2 id="Dlaczego"><a href="#Dlaczego" class="headerlink" title="Dlaczego?"></a>Dlaczego?</h2><p>W pierwszym wpisie tej serii chciałbym krótko odpowiedzieć na pytanie <em>“Dlaczego?”</em>. Każdy, kto choć raz decydował się na odejście z pracy wie, że to nie jest łatwa decyzja. No może poza jednym wyjątkiem - gdy nowy pracodawca już czeka na nas z otwartymi ramionami. Moją decyzję poprzedzała długa analiza wszystkich “za” i “przeciw”. Przeważył jeden argument - praca przestała sprawiać mi przyjemność i stała się tylko obowiązkiem. Ale dlaczego wybrałem akurat ścieżkę freelancera? Czy właśnie to planowałem? Niezupełnie. Zależało mi na 3 kluczowych elementach:</p><ol><li>Chciałem <strong>pracować z domu</strong>, dowolną ilość czasu, o dowolnej godzinie i (najlepiej) w języku angielskim.</li><li>Chciałem mieć <strong>maksymalnie dużą dowolność</strong> jeśli chodzi o kwestie takie jak to z kim pracuję <em>(element ludzki)</em>, nad czym pracuję <em>(element biznesowy)</em>, z jaką technologią mam do czynienia <em>(element techniczny)</em> oraz czego nowego mogę się nauczyć <em>(zaspokojenie potrzeby poznawania nowych rzeczy)</em>.</li><li>Kwestie finansowe też nie były bez znaczenia - chciałem w jak największym stopniu decydować o tym, jaką <strong>wartość materialną ma moja praca</strong>.</li></ol><p>Freelancing wcale nie był jedyną opcją. Firm, które pracują w modelu zdalnym jest na rynku coraz więcej. Z dwiema nawet przystąpiłem do rozmów - pierwsza bardzo szybko zweryfikowała moje umiejętności i uprzejmie mi podziękowała, druga natomiast nie spełniała punktu drugiego z powyższej listy. W tych okolicznościach freelancing wydawał mi się rozwiązaniem, któremu warto było dać szansę.</p><h2 id="Gdzie-Jak"><a href="#Gdzie-Jak" class="headerlink" title="Gdzie? Jak?"></a>Gdzie? Jak?</h2><p>Wiedziałem już <em>“dlaczego”</em>, wiedziałem już <em>“co”</em>, nie wiedziałem <em>“gdzie”</em> i <em>“jak”</em>. Pierwsze zadanie było dość proste - znaleźć miejsca z ofertami pracy dla freelancerów. Zacząłem googlać “groovy jobs”, “grails jobs”, “spring boot jobs”. W ten sposób trafiłem na odesk.com oraz elance.com (oba serwisy to dziś <a href="https://upwork.com" target="_blank" rel="noopener">upwork.com</a>), znalazłem kilkanaście otwartych zleceń, wysłałem pierwsze oferty i czekałem. Gdy nikt się nie odezwał - zacząłem analizować, co mogę poprawić. Spersonalizowałem wysyłane wiadomości, mocniej zaakcentowałem swoje najmocniejsze strony, wyjaśniłem w jaki najlepszy sposób jestem w stanie dostarczyć wysokiej jakości rozwiązania. Klienci-zleceniodawcy zaczęli dostrzegać moje oferty, ktoś się odezwał, ktoś dopytał o szczegóły, ktoś zaprosił na rozmowę na Skypie. Nie minęły dwa tygodnie, a coś się ruszyło.</p><h2 id="Co-jesli-cos-pojdzie-nie-tak"><a href="#Co-jesli-cos-pojdzie-nie-tak" class="headerlink" title="Co jeśli coś pójdzie nie tak?"></a>Co jeśli coś pójdzie nie tak?</h2><p>Przed podjęciem każdej trudnej decyzji wspólnie z żoną przeprowadzamy krótką sesję burzy mózgów. Pierwsze pytanie, na jakie szukamy odpowiedzi brzmi <strong>“Co najgorszego może się zdarzyć?”</strong> oraz <strong>“Co zrobić, jeśli właśnie to się wydarzy?”</strong>. W najgorszym wypadku mogło okazać się, że nie znajdę żadnego sensownego zlecenia i nasza sytuacja finansowa mocno się pogorszy. Zabezpieczeniem przed tym była poduszka finansowa, która pozwalała nam przeżyć pół roku bez żadnego dochodu oraz comiesięczny dochód z pracy mojej żony. Plan był prosty - jeśli w ciągu 5 miesięcy nie złapię wiatru w żagle, zacznę szukać pracy na etacie. Nie wykluczając przy tym ewentualnej relokacji (w najgorszym przypadku). Dzięki tej krótkiej sesji burzy mózgów zrozumieliśmy, że nie wydarzy się nic, z czym nie potrafilibyśmy sobie poradzić. Perspektywa szukania pracy na rynku IT nie jest żadnym wyzwaniem - olbrzymi popyt na programistów sprawia, że firmy coraz mocniej walczą o najlepiej rokujących pracowników. Świadomość ta pozwoliła mi odłożyć te zmartwienia na bok i w pełni skoncentrować się na poszukiwaniu zleceń oraz sprzedaży moich usług programistycznych. Do podjęcia takiej decyzji zachęcał zresztą fakt, że nasza sytuacja rodzinna była bardzo stabilna - nie mieliśmy na głowie żadnego kredytu, mieliśmy za to trochę oszczędności, a żadne poważne zmiany (jak np. dzieci) nie były jeszcze nawet na etapie planowania. Tak naprawdę - był to najlepszy moment, aby spróbować takiej opcji.</p><h2 id="Co-dalej"><a href="#Co-dalej" class="headerlink" title="Co dalej?"></a>Co dalej?</h2><p>Mam nadzieję, że dzisiejszy wpis pokazał pewien kontekst i okoliczności, w jakich rozpoczynałem karierę programisty-freelancera. W kolejnym podzielę się z Tobą praktycznymi wskazówkami na temat tego jak zdobyłem pierwszego klienta i co zrobiłem przy tym źle. Tymczasem zapraszam do sekcji “Komentarze”, z przyjemnością odpowiem na pytania i wątpliwości, jakie mogą pojawić się po tej lekturze. Do usłyszenia!</p><hr><p><em>Photo credits:</em> <a href="https://www.pexels.com/photo/brown-leaves-during-golden-hour-166057/" target="_blank" rel="noopener"><em>https://www.pexels.com/photo/brown-leaves-during-golden-hour-166057/</em></a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Dziękuję za wszystkie wiadomości i komentarze, które pojawiły się po opublikowaniu &lt;a href=&quot;http://zdyscyplinowany.pl/done-is-better-than
      
    
    </summary>
    
      <category term="Dzienniki freelancera" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Dzienniki-freelancera/"/>
    
    
      <category term="praca" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/praca/"/>
    
      <category term="freelance" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/freelance/"/>
    
      <category term="praca z domu" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/praca-z-domu/"/>
    
      <category term="praca zdalna" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/praca-zdalna/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Done is better than perfect</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/done-is-better-than-perfect/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/done-is-better-than-perfect/</id>
    <published>2017-07-23T10:38:04.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.007Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Bardzo długo zabierałem się do napisania tego wpisu, miesiącami układałem sobie w głowie jego strukturę i szukałem “najlepszego” do publikacji momentu. Zajęło to półtora roku i wczoraj stwierdziłem, że dziś jest ten wspomniany “najlepszy” moment. Bez wymyślania i zastanawiania się. Blog przez ostatnie półtora roku świecił pustkami. Nie pojawiały się żadne nowe wpisy, a powód był banalny - straciłem pomysł na dalszy jego rozwój. Pierwotnie miał być on blogiem quasi-eksperckim, dotykającym zagadnienia z obszarów produktywności, rozwijania samodyscypliny i tym podobnych. W takim tonie pisane były pierwsze artykuły, które bądźmy uczciwi - były przeciętne. Czas ewidentnie pokazał, że jeśli chcesz tworzyć blog “ekspercki” to musisz poświęcić mu masę czasu na przygotowanie materiałów (źródła, referencje, własne przemyślenia na dany temat, właściwa redakcja). Ja tego czasu nie miałem i mieć nie będę. Moje życie prywatne, zawodowe i hobby kręcą się wokół zupełnie innych tematów, co nie oznacza, że rozwijanie samodyscypliny leży u mnie zupełnie na boku. Wręcz przeciwnie. Od kilkunastu tygodni eksperymentuję z kilkoma nowymi podejściami do tematu lepszej organizacji czasu, zajęć i budowaniu dobrych nawyków. Niektóre z nich już teraz dają fajne efekty, ale na ostateczną ocenę przyjdzie jeszcze czas, jak owoce tychże eksperymentów dobrze się “przegryzą”.</p><h3 id="Twardy-reset"><a href="#Twardy-reset" class="headerlink" title="Twardy reset"></a>Twardy reset</h3><p>Dzisiejszy wpis publikuję po to, aby zakomunikować powrót bloga oraz zmiany, które w ciągu kilku najbliższych tygodni zostaną wprowadzone. Stare wpisy zostawiam, a nowe będą mieć zupełnie inny charakter. Nie będzie mędrkowania, dawania rad itd. Zamiast tego opisywać będę rzeczy przetestowane na własnym przykładzie - jaki był cel, jak przebiegło wdrożenie oraz jakie uzyskałem efekty. Pojawiać się będą również recenzje książek oraz przemyślenia, jakie napłynęły mi do głowy po ich lekturze. Będzie też trochę o życiu i pracy programisty-freelancera - mam nadzieję, że tego typu treści również przypadną Ci do gustu. Jest jeszcze jedna ważna zmiana związana z obecnością bloga w mediach społecznościowych. Startując w 2014 roku utworzyłem <a href="https://twitter.com/zdyscyplinowany" target="_blank" rel="noopener">oddzielne konto na Twitterze</a>, za pośrednictwem którego chciałem dzielić się treściami związanymi z tematyką bloga. Ten eksperyment się nie udał - zarządzanie dwoma kontami wymaga podwójnej ilości czasu. Moje prywatne konto na Twitterze (<a href="https://twitter.com/wololock" target="_blank" rel="noopener">@wololock</a>) jest tym medium, za pośrednictwem którego udostępniam najwięcej treści różnego rodzaju. Jeśli śledzisz <a href="https://twitter.com/zdyscyplinowany" target="_blank" rel="noopener">@zdyscyplinowany</a> i nadal chcesz być na bieżąco za pośrednictwem Twittera, proponuję obserwować moje prywatne konto, które od teraz będzie tym “zsynchronizowanym” z blogiem.  Konta @zdyscyplinowany nie usuwam, ale tam już nic pojawiać się nie będzie.</p><h3 id="Done-is-better-than-perfect"><a href="#Done-is-better-than-perfect" class="headerlink" title="Done is better than perfect"></a>Done is better than perfect</h3><p>Dziękuję, że wytrwałeś do tego momentu. Impulsem do stworzenia tego wpisu i zaprzestania odkładania tego momentu w nieskończoność jest właśnie dewiza zawarta w tytule tego wpisu. Proszę Cię jednocześnie o cierpliwość - blog powróci w pełni 31 sierpnia, dokładnie w trzecie jego urodziny. Czas ten wykorzystam na przygotowanie materiałów oraz pierwszych kilku wpisów, żeby złapać <em>momentum</em>. Tymczasem życzę Ci słonecznego lata i zrobienia w końcu tego, do czego zabierasz się od tygodni, miesięcy lub lat. <a href="http://www.manifestoproject.it/bre-pettis-and-kio-stark/" target="_blank" rel="noopener">Done is better than perfect</a>. <em>Photo credits: <a href="https://www.flickr.com/photos/bechstein/6530360579/" target="_blank" rel="noopener">https://www.flickr.com/photos/bechstein/6530360579/</a></em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Bardzo długo zabierałem się do napisania tego wpisu, miesiącami układałem sobie w głowie jego strukturę i szukałem “najlepszego” do publi
      
    
    </summary>
    
      <category term="Przemyślenia" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Przemyslenia/"/>
    
    
      <category term="done" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/done/"/>
    
      <category term="draft" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/draft/"/>
    
      <category term="perfect" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/perfect/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>5 funkcji Gmaila, których powinieneś używać częściej</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/5-funkcji-gmaila-ktorych-powinienes-uzywac-czesciej/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/5-funkcji-gmaila-ktorych-powinienes-uzywac-czesciej/</id>
    <published>2016-02-12T05:12:40.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.007Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.google.pl/intl/pl/mail/help/about.html" target="_blank" rel="noopener">Gmail</a> od wielu już lat pozostaje jedną z najczęściej wybieranych usług poczty elektronicznej na świecie. Swoją popularność zawdzięcza nie tylko bardzo prostemu w obsłudze interfejsowi użytkownika, ale również wielu opcjom, których konkurencja nie oferuje, lub które wprowadziła zdecydowanie za późno. Przyjrzyjmy się pięciu z nich, o których istnieniu mogłeś nie wiedzieć.</p><h3 id="1-Wiecej-niz-jeden-adres-e-mail"><a href="#1-Wiecej-niz-jeden-adres-e-mail" class="headerlink" title="1. Więcej niż jeden adres e-mail"></a>1. Więcej niż jeden adres e-mail</h3><p>Jedną z najfajniejszych, a zarazem najmniej widocznych na pierwszy rzut oka funkcjonalności Gmaila jest “dynamiczny” adres e-mail. Na czym polega jego dynamiczność? Po pierwsze, Gmail ignoruje wszystkie kropki użyte w nazwie Twojej skrzynki pocztowej. Jeśli zarejestrowałeś adres e-mail postaci imie.nazwisko[at]gmail.com, możesz korzystać z kombinacji:</p><ul><li>imienazwisko[at]gmail.com</li><li>imie.nazw.isko[at]gmail.com</li><li>i.m.i.e.n.a.z.w.i.s.k.o[at]gmail.com</li></ul><p>Wszystkie wiadomości wysłane na powyższe adresy trafią do tej samej skrzynki pocztowej. Po drugie, Gmail pozwala na dodawanie tagów do Twojego adresu e-mail za pomocą kombinacji <em>twojanazwakonta+tag[at]gmail.com</em>. Korzystając z wcześniejszego przykładu, poprawne będą następujące adresy:</p><ul><li>imie.nazwisko+praca[at]gmail.com</li><li>imie.nazwisko+ogloszenia[at]gmail.com</li><li>imie.nazwisko+pudelek[at]gmail.com</li></ul><p>Z tagów warto korzystać w połączeniu z filtrami (<em>Ustawienia -&gt; Filtry i zablokowane adresy</em>). Załóżmy, że chcesz założyć konto w serwisie internetowym, z którego nie chcesz otrzymywać żadnych wiadomości. Wystarczy, że wykorzystasz w tym celu tag, dla którego następnie stworzysz filtr usuwający automatycznie wszystkie wiadomości, które zostaną wysłane na “otagowany” adres e-mail (np. imie.nazwisko+spam[at]gmail.com).</p><h3 id="2-Cofnij-wyslanie-maila"><a href="#2-Cofnij-wyslanie-maila" class="headerlink" title="2. Cofnij wysłanie maila"></a>2. Cofnij wysłanie maila</h3><p>Czy zdarzyło Ci się kiedyś wysłać maila, który nigdy nie powinien opuścić Twojej skrzynki pocztowej? Z pewnością chciałbyś w takiej sytuacji cofnąć czas i wstrzymać się od wysłania wiadomości. Gmail posiada funkcję, która może okazać się pomocna w takiej sytuacji. W sekcji <em>Ustawienia -&gt; Ogólne</em> znajdziesz opcję “Cofnij wysłanie”, dla której możesz określić przedział czasowy (od 5 do 30 sekund), przez który cofnięcie wysłania jest możliwe. Obyś nie musiał zbyt często z tego korzystać :)</p><h3 id="3-Laboratorium-Gmail"><a href="#3-Laboratorium-Gmail" class="headerlink" title="3. Laboratorium Gmail"></a>3. Laboratorium Gmail</h3><p><a href="https://mail.google.com/mail/u/0/#settings/labs" target="_blank" rel="noopener">Laboratorium Gmail</a> to kopalnia świetnych, choć często eksperymentalnych funkcjonalności. Warto zaglądać tam od czasu do czasu i włączać te, które mogą ułatwić codzienne korzystanie ze skrzynki pocztowej. Ikonka nieprzeczytanych wiadomości, uwierzytelnienie dla zweryfikowanych nadawców, szablony wiadomości czy szybkie linki to tylko niewielki wycinek tego, co do zaoferowania ma Laboratorium Gmail.</p><h3 id="4-Zablokuj-nadawce"><a href="#4-Zablokuj-nadawce" class="headerlink" title="4. Zablokuj nadawcę"></a>4. Zablokuj nadawcę</h3><p>Jedna z często wykorzystywanych przeze mnie opcji - blokowanie nadawcy. Filtr anty-spamowy Gmail działa bardzo dobrze, jednak czasami zdarzają się upierdliwi nadawcy, którzy nie potrafią zrozumieć, że brak odpowiedzi na 3 wcześniej wysłane maile nie jest dziełem przypadku. Jeśli chcemy szybko pozbyć się delikwenta, otwieramy wybraną wiadomość i z menu <em>Więcej</em> wybieramy <em>Zablokuj <tutaj nazwa nadawcy></tutaj></em>. Potem możemy już tylko usunąć wiadomość i wrócić do przyjemniejszych rzeczy.</p><h3 id="5-Zaznacz-wszystkie-usun"><a href="#5-Zaznacz-wszystkie-usun" class="headerlink" title="5. Zaznacz wszystkie + usuń"></a>5. Zaznacz wszystkie + usuń</h3><p>Na koniec jedna, a właściwie dwie najważniejsze opcje, choć dostępne praktycznie w każdym kliencie pocztowym - <em>Zaznacz wszystkie</em> + <em>Usuń zaznaczone.</em> W rankingu najbardziej irytujących i demotywujących rzeczy jedno z najwyższych miejsc należy do zapchanej nieprzeczytanymi wiadomościami skrzynki pocztowej. Jeśli masz kilkaset lub kilka tysięcy nieprzeczytanych wiadomości to odpowiedz sobie, czy kiedykolwiek znajdziesz czas na to, żeby je wszystkie przeczytać? I czy nie jest tak, że przez tę astronomiczną liczbę usprawiedliwiasz swoją niechęć do czytania i odpowiadania na maile? A co by się stało, gdyby je tak wszystkie po prostu usunąć? Skoro ich nie czytasz, to po co je w ogóle gromadzić? :) Nie wiem jak Ty, ale ja codziennie otrzymują co najmniej 30 wiadomości, które nic nie wnoszą do mojego życia. Zdarza się, że w ciągu kilku dni nagromadzi mi się ich całkiem pokaźna liczba. Zaznaczam wszystkie i usuwam. Jeśli ktoś czeka na odpowiedź i jej nie dostanie w ciągu kilku dni, pewnie się przypomni.</p><p>Photo credits: <a href="https://flic.kr/p/am1eKM" target="_blank" rel="noopener">https://flic.kr/p/am1eKM</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.google.pl/intl/pl/mail/help/about.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Gmail&lt;/a&gt; od wielu już lat pozostaje jedną z n
      
    
    </summary>
    
      <category term="Topowe piątki" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Topowe-piatki/"/>
    
    
      <category term="gmail" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/gmail/"/>
    
      <category term="lifehack" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/lifehack/"/>
    
      <category term="poczta" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/poczta/"/>
    
      <category term="spam" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/spam/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>5 narzędzi profesjonalnego freelancera</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/5-narzedzi-profesjonalnego-freelancera/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/5-narzedzi-profesjonalnego-freelancera/</id>
    <published>2016-02-05T07:46:26.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.007Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Temat pracy zdalnej pojawiał się już na blogu, rok temu pisałem o tym, <a href="http://zdyscyplinowany.pl/jak-zdalnie-pracowac-zeby-nie-zwariowac/">jak zdalnie pracować i nie zwariować</a>. W dzisiejszym odcinku serii <em>Topowe Piątki</em> skoncentrujemy się na pięciu narzędziach, które sprawiają, że praca freelancera jest o wiele łatwiejsza. Zapraszam do lektury! Przygotowując to zestawienie miałem twardy orzech do zgryzienia. Narzędzi dla freelancerów i osób pracujących zdalnie jest cała masa, sam korzystam z więcej niż pięciu, dlatego postanowiłem w tym rankingu uwzględnić po jednej aplikacji konkretnego typu i zastosowania. Oto 5 narzędzi profesjonalnego freelancera:</p><h3 id="1-Upwork"><a href="#1-Upwork" class="headerlink" title="1. Upwork"></a>1. Upwork</h3><p><img src="http://zdyscyplinowany.pl/wp-content/uploads/2016/02/freelancer-upwork.jpg" alt="freelancer-upwork"></p><p>Pierwsze miejsce w dzisiejszym rankingu przypadło serwisowi <a href="https://www.upwork.com/" target="_blank" rel="noopener">Upwork</a> (dawniej oDesk / Elance), czyli internetowej platformie z ofertami pracy dla freelancerów z całego świata. Znakomita większość zleceń przeznaczona jest dla programistów czy grafików komputerowych, jednak znajdą tu również coś dla siebie osoby zajmujące się copywritingiem, tłumaczeniami czy promowaniem treści w internecie. Upwork jest w pełni zautomatyzowany - oprócz serwisu internetowego freelancerzy otrzymują w swoje ręce aplikację desktopową, za pomocą której monitorowany jest czas pracy nad wybranym projektem. W tym miejscu warto wspomnieć o jednej ciekawej funkcjonalności tejże aplikacji - co jakiś czas (mniej więcej raz na 10 minut) aplikacja robi zrzut naszego ekranu, który pojawia się w raportach aktywności. Pachnie to swego rodzaju inwigilacją, ale jednocześnie zapewnia, że w trakcie pracy nie zajmujemy się żadnymi pierdołami :) Jeśli jesteś freelancerem i poszukujesz ciekawych projektów to Upwork jest miejscem, do którego z pewnością warto zajrzeć. A przynajmniej warto mieć tu konto - praca sama może Ciebie znaleźć.  </p><h3 id="2-Slack"><a href="#2-Slack" class="headerlink" title="2. Slack"></a>2. Slack</h3><p><img src="http://zdyscyplinowany.pl/wp-content/uploads/2016/02/freelancer-slack.jpg" alt="freelancer-slack"></p><p>Jednym z największych wyzwań, jakie stawia przed nami praca zdalna, jest efektywna komunikacja. Narzędzi do komunikacji przez internet jest cała masa - począwszy od wiadomości e-mail, przez tekstowe komunikatory, na narzędziach do video-konferencji kończąc. Wszystkie one mają swoje zalety i wady - tych drugich dostrzeżemy bardzo wiele, gdy zaczniemy mieszać między sobą różne kanały komunikacji. Nie ma nic bardziej irytującego niż przeszukiwanie skrzynki pocztowej, jednego i drugiego komunikatora (bo przecież “fejsem” też można coś szybko przesłać, prawda?) w celu znalezienia tej jednej informacji, którą otrzymaliśmy kilka dni czy tygodni temu. Dlatego właśnie wybór jednego głównego kanału komunikacji jest taki ważny. Dobrze byłoby, aby narzędzie, z którego zdecydujemy się korzystać dostarczało wielu użytecznych funkcjonalności. Taki właśnie jest <a href="https://slack.com/" target="_blank" rel="noopener">Slack</a>. Nie jest to zwykły komunikator, ale potężne narzędzie, dzięki któremu łatwo zorganizujesz przepływ informacji w zespole. Możliwość tworzenia kanałów, przesyłania plików, łatwego przeszukiwania historii rozmów, automatyczne tworzenie tzw. snippetów, opcje powiadomień to tylko część jego funkcji. O pozostałych warto przekonać się samemu.  </p><h3 id="3-LastPass"><a href="#3-LastPass" class="headerlink" title="3. LastPass"></a>3. LastPass</h3><p><img src="http://zdyscyplinowany.pl/wp-content/uploads/2016/02/freelancer-lastpass.jpg" alt="freelancer-lastpass"></p><p>Jak często musisz wymieniać się danymi do logowania z innymi współpracownikami czy klientami? Jeśli w grę wchodzi tylko jedna aplikacja (np. ta uruchomiona na serwerze developerskim) to jeszcze można to jakoś ogarnąć. Problemy zaczynają się, gdy ilość danych do logowania, którymi musimy dzielić się z innymi zaczyna rosnąć. Z pomocą przychodzi <a href="https://lastpass.com/pl/enterprise/" target="_blank" rel="noopener">LastPass</a> - aplikacja, która (w wersji <em>Enterprise</em>) ułatwia współdzielenie danych do logowania w ramach zespołu. Wystarczy stworzyć współdzieloną grupę, dodać adresy i dane do logowania, dodać współpracowników do grupy i od tej pory wszyscy mogą bez konieczności wpisywania loginu i hasła logować się do wybranych stron internetowych. Można w ten sposób zaoszczędzić sporo czasu, szczególnie, gdy przyjdzie nam zmienić np. hasło czy nazwę użytkownika.  </p><h3 id="4-Pivotal-Tracker"><a href="#4-Pivotal-Tracker" class="headerlink" title="4. Pivotal Tracker"></a>4. Pivotal Tracker</h3><p><img src="http://zdyscyplinowany.pl/wp-content/uploads/2016/02/freelancer-pivotaltracker.jpg" alt="freelancer-pivotaltracker"></p><p>Zanim freelancer przystąpi do pracy, potrzebować będzie narzędzia, za pomocą którego będzie w stanie monitorować postępy swoje oraz pozostałych członków zespołu. <a href="http://www.pivotaltracker.com/" target="_blank" rel="noopener">Pivotal Tracker</a> to rozbudowana aplikacja, przeznaczona do szeroko pojętego “zarządzania projektami”. Jeśli pracujesz zwinnie, ta aplikacja przypadnie Ci do gustu - skutecznie dba o to, aby każdy wiedział co jest do zrobienia i w jakiej kolejności powinno zostać zrobione. W ustawieniach projektu możesz zdefiniować długość iteracji, możesz mierzyć i na bieżąco monitorować “velocity” zespołu na podstawie “spalonych” punktów itd. Interfejs użytkownika na pierwszy rzut oka może wydawać się dość nieintuicyjny, jednak po krótkiej chwili dostrzegamy jego zalety - przede wszystkim bardzo duże możliwości dostosowania go do własnych potrzeb. Możemy łatwo wyłączyć nieinteresujące nas elementy, które jedynie rozpraszają naszą uwagę i skoncentrować się na własnej kolejce zadań do zrobienia. Do tego mamy jeszcze <a href="http://www.pivotaltracker.com/community/tracker-blog/tag/integrations" target="_blank" rel="noopener">cały szereg integracji</a>, które sprawiają, że Pivotal Tracker może stać się naszym małym centrum dowodzenia.  </p><h3 id="5-Bitbucket"><a href="#5-Bitbucket" class="headerlink" title="5. Bitbucket"></a>5. Bitbucket</h3><p><img src="http://zdyscyplinowany.pl/wp-content/uploads/2016/02/freelancer-bitbucket.jpg" alt="freelancer-bitbucket"></p><p>Na koniec jedno z podstawowych narzędzi każdego zdalnie pracującego programisty - repozytorium <a href="https://bitbucket.org/" target="_blank" rel="noopener">Bitbucket</a>. Jest to świetna, darmowa alternatywa dla prywatnych repozytoriów oferowanych za niewielką opłatą przez GitHub. W Bitbucket możemy tworzyć nieograniczoną ilość prywatnych repozytoriów i tak długo, jak limit 5 użytkowników per repozytorium nam odpowiada, nie musimy za to płacić. Bardzo dobre rozwiązanie, szczególnie na początku kariery freelancera. I to już wszystko na dzisiaj. Mam nadzieję, że dzisiejsza lista okaże się dla Ciebie użyteczna. A może znasz inne narzędzia godne polecenia?</p><p>Photo credits: <a href="https://www.pexels.com/photo/apple-iphone-books-desk-232/" target="_blank" rel="noopener">https://www.pexels.com/photo/apple-iphone-books-desk-232/</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Temat pracy zdalnej pojawiał się już na blogu, rok temu pisałem o tym, &lt;a href=&quot;http://zdyscyplinowany.pl/jak-zdalnie-pracowac-zeby-nie-z
      
    
    </summary>
    
      <category term="Topowe piątki" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Topowe-piatki/"/>
    
    
      <category term="bitbucket" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/bitbucket/"/>
    
      <category term="freelancer" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/freelancer/"/>
    
      <category term="lastpass" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/lastpass/"/>
    
      <category term="pivotal" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/pivotal/"/>
    
      <category term="remote" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/remote/"/>
    
      <category term="slack" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/slack/"/>
    
      <category term="tracker" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/tracker/"/>
    
      <category term="upwork" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/upwork/"/>
    
      <category term="work" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/work/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>5 użytecznych wtyczek do WordPressa</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/5-uzytecznych-wtyczek-do-wordpressa/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/5-uzytecznych-wtyczek-do-wordpressa/</id>
    <published>2016-01-29T05:20:49.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.007Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>W dzisiejszym odcinku <em>Topowych Piątek</em> chciałbym przedstawić Ci pięć użytecznych wtyczek do WordPressa, z których sam korzystam na tym blogu. Jeśli również korzystasz z WordPressa, to ten wpis może okazać się dla Ciebie całkiem użyteczny. Zainteresowany? No to startujemy!</p><h3 id="1-UpdraftPlus-Backup-and-Restoration"><a href="#1-UpdraftPlus-Backup-and-Restoration" class="headerlink" title="1. UpdraftPlus Backup and Restoration"></a>1. UpdraftPlus Backup and Restoration</h3><p>Kopie zapasowe ponoć robią ci, których bolesna utrata danych zdążyła już dotknąć. Bądź mądry przed szkodą i zadbaj automatyczną kopię zapasową Twojego bloga. Plugin UpdraftPlus Backup and Restoration oferuje backup całej bazy danych oraz wszystkich plików, które zostały wgrane na serwer. W tej chwili korzystam z następujących ustawień: kopia bazy danych wykonywana jest codziennie i przechowywanych jest 14 ostatnich kopii, zaś pliki z serwera archiwizowane są co tydzień i trzymam 4 ostatnie kopie. Wszystko zapisywane jest na moim <a href="https://dropbox.com" target="_blank" rel="noopener">Dropboxie</a>, o nic nie muszę się martwić i w razie awarii serwera cały kontent może zostać przywrócony za pomocą kilku kliknięć. Wtyczka zdecydowanie z kategorii “must have”. Link: <a href="https://wordpress.org/plugins/updraftplus/" target="_blank" rel="noopener">https://wordpress.org/plugins/updraftplus/</a></p><h3 id="2-W3-Total-Cache"><a href="#2-W3-Total-Cache" class="headerlink" title="2. W3 Total Cache"></a>2. W3 Total Cache</h3><p>Na drugim miejscu wtyczka, która znacząco poprawia wydajność Twojego bloga. Dzięki W3 Total Cache nie tylko strony Twojego bloga wczytują się szybciej, ale również czytelnicy nie muszą za każdym razem pobierać plików, które mogą zostać zapisane w pamięci przeglądarki. Docenią to z pewnością użytkownicy urządzeń mobilnych, dla których każdy pobrany po 3G kilobajt ma znaczenie. Link: <a href="https://wordpress.org/plugins/w3-total-cache/" target="_blank" rel="noopener">https://wordpress.org/plugins/w3-total-cache/</a></p><h3 id="3-Disqus-Comment-System"><a href="#3-Disqus-Comment-System" class="headerlink" title="3. Disqus Comment System"></a>3. Disqus Comment System</h3><p>Wtyczka zmieniająca domyślny system komentarzy na zintegrowany z serwisem <a href="https://disqus.com/" target="_blank" rel="noopener">Disqus</a>. Dzięki tej niewielkiej zmianie, Twój blog staje się częścią wielkiej sieci społecznościowej, skupiającej miliony użytkowników i setki tysięcy blogów. Nie ograniczaj zasięgu dyskusji i komentarzy wyłącznie do własnego bloga - pozwól im żyć również poza nim, a zobaczysz ilu nowych czytelników możesz w ten sposób pozyskać. Link: <a href="https://wordpress.org/plugins/disqus-comment-system/" target="_blank" rel="noopener">https://wordpress.org/plugins/disqus-comment-system/</a></p><h3 id="4-Yoast-SEO"><a href="#4-Yoast-SEO" class="headerlink" title="4. Yoast SEO"></a>4. Yoast SEO</h3><p>Yoast SEO to bardzo przydatne narzędzie w optymalizacji treści pod kątem wyszukiwarek internetowych. Z pewnością zależy Ci, aby teksty, które publikujesz na swoim blogu trafiały do jak największej grupy odbiorców. Yoast SEO przeprowadzi analizę Twoich wpisów pod kątem “SEO-friendly” i podpowie Ci, co należałoby zmienić, aby Twój wpis był lepiej potraktowany przez wyszukiwarki internetowe. Link: <a href="https://wordpress.org/plugins/wordpress-seo/" target="_blank" rel="noopener">https://wordpress.org/plugins/wordpress-seo/</a></p><h3 id="5-FD-Feedburner-Plugin"><a href="#5-FD-Feedburner-Plugin" class="headerlink" title="5. FD Feedburner Plugin"></a>5. FD Feedburner Plugin</h3><p>I na samym końcu - wtyczka użyteczna dla osób śledzących poziom subskrypcji swojego bloga. FD Feedburner Plugin zmienia standardowy feed RSS na zintegrowany z serwisem Feedburner, za pomocą którego możesz zbierać statystyki popularności subskrypcji swojego kanału RSS. Niby mała rzecz, a jednak może okazać się całkiem użyteczna. Link: <a href="https://wordpress.org/plugins/feedburner-plugin/" target="_blank" rel="noopener">https://wordpress.org/plugins/feedburner-plugin/</a> Na tym kończy się dzisiejszy wpis. Mam nadzieję, że któraś ze wspomnianych wtyczek okaże się przydatna również dla Ciebie. Jeśli znasz inne wtyczki warte uwagi - podziel się tą informacją z innymi :) Photo credits: <a href="https://www.flickr.com/photos/zergev/8431472940/" target="_blank" rel="noopener">https://www.flickr.com/photos/zergev/8431472940/</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;W dzisiejszym odcinku &lt;em&gt;Topowych Piątek&lt;/em&gt; chciałbym przedstawić Ci pięć użytecznych wtyczek do WordPressa, z których sam korzystam n
      
    
    </summary>
    
      <category term="Topowe piątki" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Topowe-piatki/"/>
    
    
      <category term="backup" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/backup/"/>
    
      <category term="disqus" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/disqus/"/>
    
      <category term="dropbox" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/dropbox/"/>
    
      <category term="feedburner" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/feedburner/"/>
    
      <category term="plugin" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/plugin/"/>
    
      <category term="seo" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/seo/"/>
    
      <category term="wordpress" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/wordpress/"/>
    
      <category term="wtyczki" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/wtyczki/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>5 sposobów na udaną współpracę z klientem</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/5-sposobow-na-udana-wspolpraca-z-klientem/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/5-sposobow-na-udana-wspolpraca-z-klientem/</id>
    <published>2016-01-22T05:00:03.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.007Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Jest już piatek, a to oznacza, że czas na kolejny odcinek serii <a href="http://zdyscyplinowany.pl/kategoria/topowe-piatki/"><em>Topowe Piątki</em></a>. Dziś przyjrzymy się kilku zasadom, dzięki którym zbudujemy dobre relacje z klientem. Wpis dedykowany jest nie tylko osobom pracującym bezpośrednio z klientem - wymienione tutaj zasady można z powodzeniem stosować w innych dziedzinach życia. Gotowy? No to zaczynamy!</p><h3 id="1-Badz-responsywny"><a href="#1-Badz-responsywny" class="headerlink" title="1. Bądź responsywny"></a>1. Bądź responsywny</h3><p>Pierwszą zasadą budowania dobrych relacji z klientami jest efektywna komunikacja. Czy oznacza to, że musisz natychmiast odpowiadać na każdego maila czy na każdy telefon? Nie. Ale jeśli sprawa jest ważna i wiesz, że nie od razu jesteś w stanie odpowiedzieć, napisz krótkiego maila, że informacja do Ciebie dotarła i w określonym czasie udzielisz odpowiedzi. Nie pozwól, aby Twój klient pozostawał w niepewności przez długi czas. Ten czas gra nie na Twoją korzyść, lecz konkurencji.</p><h3 id="2-Skladaj-odpowiedzialne-obietnice"><a href="#2-Skladaj-odpowiedzialne-obietnice" class="headerlink" title="2. Składaj odpowiedzialne obietnice"></a>2. Składaj odpowiedzialne obietnice</h3><p>Lubimy postrzegać siebie jako herosów, dla których nie ma rzeczy niemożliwych. Nasi klienci, z drugiej strony, lubią słyszeć, że coś zostanie zrobione w czasie krótszym, niż się spodziewali. Problem polega jednak na tym, że bardzo często tego typu obietnice bazują na zbyt optymistycznych prognozach. W efekcie okazuje się, że herosem jesteśmy, ale na glinianych nogach, zaś wcześniejsze zadowolenie klienta z obiecującej perspektywy zmienia się w rozczarowanie. Mierzmy siły na zamiary. Składając jakąkolwiek deklarację bierzmy pod uwagę wszystkie czynniki, które mogą wpłynąć na naszą pracę. I jeśli mamy jakiekolwiek wątpliwości - podzielmy się nimi z klientem. Składając nierealne deklaracje nie tylko nadszarpujemy własną reputację, ale również narażamy naszego klienta na ryzyko - bardzo często decyzje przez niego podejmowane bazują w pewnym stopniu na naszych zapewnieniach.</p><h3 id="3-Nie-chowaj-glowy-w-piasek"><a href="#3-Nie-chowaj-glowy-w-piasek" class="headerlink" title="3. Nie chowaj głowy w piasek"></a>3. Nie chowaj głowy w piasek</h3><p>Co zrobić, gdy coś idzie nie po naszej myśli? Najgorszą rzeczą, jaką można sobie wyobrazić jest udawanie, że problemu nie ma. Pracowałem kiedyś z kolegą, który miał pewien dziwny zwyczaj: kiedy zobowiązywał się do wykonania czegoś i nie dawał rady wywiązać się z danego słowa, zamiast powiedzieć o tym otwarcie - milczał. Myślał, że w ten sposób problem sam się rozwiąże. Gdy natomiast wszystko szło zgodnie z planem, z zadowoleniem informował o aktualnych postępach. W relacjach z klientem nie można unikać trudnych tematów czy uciekać się do przemilczania niekorzystnych faktów. Profesjonalistę poznaje się nie tylko po tym, co potrafi zrobić, ale również po tym, do czego potrafi się otwarcie przyznać. Bądź profesjonalistą, na dłuższą metę bardzo Ci się to opłaci.</p><h3 id="4-Nie-boj-sie-powiedziec-“nie”"><a href="#4-Nie-boj-sie-powiedziec-“nie”" class="headerlink" title="4. Nie bój się powiedzieć “nie”"></a>4. Nie bój się powiedzieć “nie”</h3><p>Nie wiem jak Ty, ale ja miałem kiedyś bardzo duży problem z mówieniem “nie”. Czułem się strasznie niekomfortowo, jeśli musiałem komuś odmówić, nawet jeśli podskórnie czułem, że ta decyzja jest dobra i nie krzywdzi żadnej ze stron. W relacjach biznesowych słowo “nie” ma kluczowe znaczenie. Pamiętaj - jeśli ktoś decyduje się na współpracę z Tobą, pragnie tym samym skorzystać ze wszystkich Twoich talentów i opierać swoje decyzje na Twoich opiniach. Nie ma nic złego w mówieniu “nie” - nie każdy pomysł klienta jest dobry. Jeśli wiesz, że Twój klient nie ma racji, nie bój się tego powiedzieć. Oczywiście nie chodzi tutaj o udowodnienie swojej racji, ale wyrażenie własnej opinii. Powiedz, że np. ten pomysł nie jest tak dobry jak widzi go klient. Przedstaw racjonalne argumenty, zaprezentuj na jakiej podstawie wyciągasz takie wnioski i spróbuj zaproponować alternatywne rozwiązanie. Nie naciskaj, nie pouczaj, nie moralizuj. Zamiast tego słuchaj, analizuj i rozmawiaj.</p><h3 id="5-Stawiaj-sie-zawsze-po-drugiej-stronie"><a href="#5-Stawiaj-sie-zawsze-po-drugiej-stronie" class="headerlink" title="5. Stawiaj się zawsze po drugiej stronie"></a>5. Stawiaj się zawsze po drugiej stronie</h3><p>Wszyscy znamy przysłowie “Nie czyń drugiemu, co tobie niemiłe”. Jest to fundament budowania zdrowych relacji, nie tylko w biznesie. Staraj się zawsze obserwować sytuacje z perspektywy drugiej osoby. Zanim powiesz coś nieuprzejmym tonem, zastanów się jak Ty byś się czuł w roli Twojego rozmówcy. Jeśli pójście po linii najmniejszej oporu oznacza zachowanie nie fair w stosunku do Twojego partnera biznesowego, czy chciałbyś, aby zachował się on w ten sam sposób w stosunku do Ciebie? Szanujmy się nawzajem, a dobre uczynki do nas wrócą. I to by było na tyle na dzisiaj. Kolejny odcinek <em>Topowych Piątków</em> już za tydzień. Tymczasem zachęcam do dzielenia się własnymi przemyśleniami. Do usłyszenia :)</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Jest już piatek, a to oznacza, że czas na kolejny odcinek serii &lt;a href=&quot;http://zdyscyplinowany.pl/kategoria/topowe-piatki/&quot;&gt;&lt;em&gt;Topowe P
      
    
    </summary>
    
      <category term="Topowe piątki" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Topowe-piatki/"/>
    
    
      <category term="komunikacja" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/komunikacja/"/>
    
      <category term="top 5" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/top-5/"/>
    
      <category term="współpraca" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/wspolpraca/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Czego może nauczyć nas Bob Ross?</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/czego-moze-nauczyc-nas-bob-ross/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/czego-moze-nauczyc-nas-bob-ross/</id>
    <published>2016-01-20T21:46:21.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.007Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Gdyby ktoś powiedział dwudziestoletniemu Bobowi Ross’owi, że w wieku 40-tu lat będzie jednym z najbardziej inspirujących dla zwykłych ludzi malarzy, pewnie uśmiechnąłby się i powiedział tym swoim ciepłym głosem: “Thank you, God bless”. Prawdopodobnie nie przychodziło mu wówczas do głowy, że sprawą swojego programu <em>The Joy of Painting</em> zmieni życie wielu ludzi, robiąc jednocześnie to, co sprawia mu najwięcej przyjemności.</p><h3 id="The-Joy-of-Painting"><a href="#The-Joy-of-Painting" class="headerlink" title="The Joy of Painting"></a>The Joy of Painting</h3><p>Bob Ross urodził się w 1942 roku na Florydzie. Zanim osiągnął światowy sukces jako popularyzator techniki malarskiej “wet-on-wet” (zwanej również Alla Prima) oraz gospodarz telewizyjnego programu <em>The Joy of Painting</em>, Bob przez blisko 20 lat służył w Siłach Powietrznych Stanów Zjednoczonych, stacjonując w bazie lotniczej na Alasce i uzyskując stopień starszego sierżanta. Już wtedy interesował się malowaniem pejzaży - hobby to traktował również jako sposób na zarobienie dodatkowych pieniędzy, sprzedając swoje prace turystom odwiedzającym Alaskę. Początki były dość skromne i nic nie zapowiadało jakiejś większej zmiany. Przełom nastąpił w momencie, w którym Bob zobaczył po raz pierwszy program telewizyjny Williama Alexandra <em>The Magic of Oil Painting</em>  i poznał technikę, którą William starał się popularyzować na szerszą skalę - “wet-on-wet”. Bob wkrótce podjął naukę pod okiem swojego “mistrza” i w niedługim czasie sam został instruktorem tejże techniki. Po odejściu z Sił Powietrznych poświęcił się całkowicie malarstwu. Początkowo malował i udzielał lekcji malowania przyjaciołom i znajomym, aby już na początku lat 80-tych otrzymać propozycję od stacji telewizyjnej PBS poprowadzenia swojego własnego programu. Tak właśnie powstał <em>The Joy of Painting</em>.</p><h3 id="Na-zmiane-nigdy-nie-jest-za-pozno"><a href="#Na-zmiane-nigdy-nie-jest-za-pozno" class="headerlink" title="Na zmianę nigdy nie jest za późno"></a>Na zmianę nigdy nie jest za późno</h3><p>Dlaczego dzisiejszy wpis poświęciłem właśnie temu bohaterowi? Zafascynowało mnie jego godne najlepszego rzemieślnika podejście do pracy. Brak zbędnego pośpiechu, dbałość o szczegóły, pokora oraz niesamowita otwartość i chęć dzielenia się tajnikami własnego warsztatu z innymi. I mówimy tu o człowieku, który żył w czasach, w których nie było YouTube’a, Facebooka i innych mediów charakteryzujących dzisiejsze życie w stylu “instant”. Jeśli obejrzałeś powyższy (lub jakikolwiek inny) odcinek <em>The Joy of Painting</em>, zauważyłeś pewnie, ile przyjemności sprawia Bobowi malowanie kolejnych pejzaży. Ile radości daje mu tworzenie świata widzianego oczyma wyobraźni. I pomyśleć, że gdyby pod koniec lat 70-tych zabrakło mu odwagi, aby pójść za głosem serca, prawdopodobnie nigdy byśmy o nim nie usłyszeli. Udowodnił tym samym, że na zmianę (nawet radykalną) nigdy nie jest za późno. Później możemy jedynie żałować. Usiądź zatem wygodnie, obejrzyj kolejny odcinek i zastanów się czy zawsze masz wystarczająco dużo odwagi, aby iść za głosem serca.</p><blockquote><p>We don’t make mistakes. We just have happy accidents. - Bob Ross</p></blockquote><p>Photo credits: <a href="https://www.pexels.com/photo/landscape-mountains-nature-clouds-1029/" target="_blank" rel="noopener">https://www.pexels.com/photo/landscape-mountains-nature-clouds-1029/</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Gdyby ktoś powiedział dwudziestoletniemu Bobowi Ross’owi, że w wieku 40-tu lat będzie jednym z najbardziej inspirujących dla zwykłych lud
      
    
    </summary>
    
      <category term="Przemyślenia" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Przemyslenia/"/>
    
    
      <category term="bob ross" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/bob-ross/"/>
    
      <category term="joy of painting" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/joy-of-painting/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>5 książek, które warto przeczytać</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/5-ksiazek-ktore-warto-przeczytac/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/5-ksiazek-ktore-warto-przeczytac/</id>
    <published>2016-01-15T09:41:02.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.007Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>3, 2, 1, start! Zapraszam serdecznie do lektury pierwszego wpisu z cyklu “Topowe piątki”. Co tydzień o tej porze będziecie mogli przeczytać mój subiektywny ranking “pięciu rzeczy, które…”. Mam nadzieję, że ta formuła się przyjmie i będziemy mogli porozmawiać również o Waszych propozycjach. W dzisiejszym odcinku chciałbym zaprezentować pięć książek, które warto przeczytać. Wszyscy gotowi? No to zaczynamy!</p><h3 id="5-Leo-Babauta-“Zen-To-Done”"><a href="#5-Leo-Babauta-“Zen-To-Done”" class="headerlink" title="5. Leo Babauta “Zen To Done”"></a>5. Leo Babauta “Zen To Done”</h3><p><img src="http://zdyscyplinowany.pl/wp-content/uploads/2016/01/zentod.jpg" alt="Zen To Done"></p><p>Na początek Leo Babauta, autor popularnego bloga <a href="http://zenhabits.net/" target="_blank" rel="noopener">Zen Habits</a> i jego dość krótka, ale bardzo treściwa książka <em>Zen To Done</em>. Tytuł w oczywisty sposób nawiązuje do światowego bestsellera <em>Getting Things Done</em> Davida Allena i przedstawia tak naprawdę koncepcję uproszczenia systemu GTD. Zen To Done składa się z 10 prostych nawyków, których można “uczyć się” w spokojnym tempie, jeden po drugim. Czytelnicy w większości są zgodni - wyrobienie choćby kilku z nich w znaczący sposób poprawia jakość życia. Zdecydowanie warto spróbować i przekonać się samemu. Zdjęcie okładki pochodzi ze strony <a href="http://helion.pl/ksiazki/zen-to-done-proste-sposoby-na-zwiekszenie-efektywnosci-leo-babauta,zentod.htm" target="_blank" rel="noopener">helion.pl</a></p><h3 id="4-Dale-Carnegie-“Jak-przestac-sie-martwic-i-zaczac-zyc”"><a href="#4-Dale-Carnegie-“Jak-przestac-sie-martwic-i-zaczac-zyc”" class="headerlink" title="4. Dale Carnegie “Jak przestać się martwić i zacząć żyć”"></a>4. Dale Carnegie “Jak przestać się martwić i zacząć żyć”</h3><p><img src="http://zdyscyplinowany.pl/wp-content/uploads/2016/01/jak-przestac-sie-martwic-i-zaczac-zyc-b-iext3824877.jpg" alt="Jak przestać się martwić i zacząć żyć"></p><p>Miejsce czwarte i książka bezapelacyjnie ponadczasowa. Pierwsze jej wydanie datowane jest na rok 1944 i zaskakujące jest to, że pozostaje ona aktualna do dziś. Trzeba też jasno powiedzieć - Dale Carnegie nie odkrywa w swojej książce żadnych magicznych koncepcji, których świat wcześniej nie znał. Zamiast tego prezentuje owoce swoich wieloletnich obserwacji i badań nad przyczynami ludzkich zmartwień. Carnegie operuje słowem w sprawny i lekki sposób. Historie, które przytacza w każdym rozdziale czyta się z dużym zainteresowaniem, i co najważniejsze - nie męczą one czytelnika. Jest to jedna z tych książek, które wywołują efekt “wow” w trakcie lektury. Myślimy sobie wtedy: “przecież to jest takie oczywiste!”. I choćby dlatego warto sięgnąć po tę książkę. Zdjęcie okładki pochodzi ze strony <a href="http://www.empik.com/jak-przestac-sie-martwic-i-zaczac-zyc-carnegie-dale,4885,ksiazka-p" target="_blank" rel="noopener">empik.com</a></p><h3 id="3-Tomasz-Agencki-“Nie-karm-reki-ktora-Cie-kasa”"><a href="#3-Tomasz-Agencki-“Nie-karm-reki-ktora-Cie-kasa”" class="headerlink" title="3. Tomasz Agencki “Nie karm ręki, która Cię kąsa”"></a>3. Tomasz Agencki “Nie karm ręki, która Cię kąsa”</h3><p><img src="http://zdyscyplinowany.pl/wp-content/uploads/2016/01/picture_5.jpeg" alt="Nie karm ręki, która Cię kąsa"></p><p>Na miejscu trzecim książka, która swoją tematyką odbiega od dwóch poprzednich. W <em>Nie karm ręki…</em> Tomasz Agencki podejmuje się zadania opisania kilku wydarzeń społeczno-politycznych lat 2010-2014 - takich, które nie były szeroko komentowane w mediach głównego nurtu. Absurdy, anegdoty, trafne refleksje, stanowcze opinie - oto, co czeka na każdego, kto sięgnie po tę książkę. Pozwolę sobie zaryzykować stwierdzenie, że jest to dość apetyczna uczta dla każdego czytelnika, nie tylko tego o wolnościowych poglądach. Zdjęcie okładki pochodzi ze strony <a href="http://agentomasz.pl/sklep/ebooki#!prettyPhoto" target="_blank" rel="noopener">agentomasz.pl</a></p><h3 id="2-J-Fried-D-H-Hansson-“Rework”"><a href="#2-J-Fried-D-H-Hansson-“Rework”" class="headerlink" title="2. J. Fried, D. H. Hansson “Rework”"></a>2. J. Fried, D. H. Hansson “Rework”</h3><p><img src="http://zdyscyplinowany.pl/wp-content/uploads/2016/01/rework.jpg" alt="Rework"></p><p>Drugie miejsce na podium należy do <em>Rework</em>, książki napisanej przez założycieli jednej z najbardziej nowatorskich firm na świecie - <a href="http://37signals.com/" target="_blank" rel="noopener">37signals</a>. <em>Rework</em> mierzy się z klasycznym modelem “robienia” biznesu, wychodząc z założenia, że nowatorskie pomysły wymagają równie nowatorskiego podejścia do sposobu ich realizowania. Książka jest pod tym względem dość radykalna, a niektóre pomysły na pierwszy rzut oka wyglądają na szalone. Jedno jest pewne - ciężko pozostać obojętnym w stosunku do zaprezentowanych w niej koncepcji. Jednym otworzą umysł na badanie nowych możliwości, dla drugich zaś będą niczym innym jak zapiskami z dzienników szaleńca. Czy jesteś gotów poddać próbie swój dotychczasowy sposób myślenia o pracy i biznesie? Zdjęcie okładki pochodzi ze strony <a href="http://onepress.pl/ksiazki/rework-jason-fried-david-heinemeier-hansson,rework.htm" target="_blank" rel="noopener">onepress.pl</a></p><h3 id="1-Daniel-H-Pink-“Drive”"><a href="#1-Daniel-H-Pink-“Drive”" class="headerlink" title="1. Daniel H. Pink “Drive”"></a>1. Daniel H. Pink “Drive”</h3><p><img src="http://zdyscyplinowany.pl/wp-content/uploads/2016/01/drive-kompletnie-nowe-spojrzenie-na-motywacje-b-iext10140859.jpg" alt="Drive Kompletnie nowe spojrzenie na motywację"></p><p>Fanfary rozbrzmiewają i oto numer 1. dzisiejszego zestawienia - <em>Drive</em>. Nie chciałbym zdradzać zbyt wiele na temat jej zawartości, ponieważ zasługuje na to, aby każdy ją przeczytał. I to nie tylko jeden raz. Prowokuje do myślenia, uczy i jednocześnie bawi. Udowadnia, że poczucie autonomii, dążenia do mistrzostwa i celu to najlepsze paliwo dla naszej wewnętrznej motywacji. A to właśnie ona najskuteczniej nakręca nas do działania. Lektura obowiązkowa! Zdjęcie okładki pochodzi ze strony <a href="http://www.empik.com/drive-kompletnie-nowe-spojrzenie-na-motywacje-pink-daniel-h,prod59620161,ksiazka-p" target="_blank" rel="noopener">empik.com</a></p><hr><p>I to już wszystko na dzisiaj. Za tydzień kolejny odcinek, a tymczasem - jakie książki pojawiłyby się na Twojej liście TOP 5? Do napisania!</p><p>Zdjęcie użyte jako cover photo pochodzi ze strony <a href="https://www.pexels.com/photo/colorful-books-on-shelf-5710/" target="_blank" rel="noopener">pexels.com</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;3, 2, 1, start! Zapraszam serdecznie do lektury pierwszego wpisu z cyklu “Topowe piątki”. Co tydzień o tej porze będziecie mogli przeczyt
      
    
    </summary>
    
      <category term="Topowe piątki" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Topowe-piatki/"/>
    
    
      <category term="agentomasz" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/agentomasz/"/>
    
      <category term="dale carnegie" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/dale-carnegie/"/>
    
      <category term="drive" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/drive/"/>
    
      <category term="rework" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/rework/"/>
    
      <category term="zen to done" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/zen-to-done/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Postanowienia noworoczne nie działają</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/postanowienia-noworoczne-nie-dzialaja/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/postanowienia-noworoczne-nie-dzialaja/</id>
    <published>2016-01-13T22:03:15.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.008Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Rok 2016 “zestarzał” się już o 13 dni. Wielu z nas początek nowego roku wykorzystuje jako pretekst do podjęcia kilku noworocznych postanowień. Rzucę palenie, zadbam o siebie, zrzucę kilka kilogramów, nauczę się czegoś nowego itd. Słyszeliśmy to wiele razy. I niestety często na dobrych chęciach się kończyło. Czy tak musi być? Na samym wstępie muszę Ci się do czegoś przyznać. Mniej więcej rok temu spisałem sobie na kartce 13 rzeczy do osiągnięcia w 2015 roku. Specjalnie unikałem jak ognia słowa “postanowienia”, mając świadomość jego trochę przeklętej natury. Rzeczy, które sobie wypisałem były bardzo proste do zmierzenia - znakomita ich większość była bardzo dokładnie sprecyzowana (np. “Osiągnąć 10k <a href="http://stackoverflow.com/help/whats-reputation" target="_blank" rel="noopener">reputacji na StackOverflow</a>“). Nie używałem ogólników oraz sformułowań, które pozostawiały otwartą przestrzeń do nadinterpretacji. Krótko, zwięźle i na temat. Po roku okazało się jednak, że z tych trzynastu rzeczy do osiągnięcia udało mi się zrealizować tylko jeden punkt. Takim wynikiem na pewno nie można się pochwalić. Zacząłem się zatem zastanawiać nad tym co było przyczyną tej sromotnej porażki. Odpowiedź okazała się dziecinnie prosta. Owszem, stworzyłem sobie listę rzeczy do osiągnięcia, po czym zajrzałem do niej zaledwie dwa razy w ciągu całego roku! W ten sposób nie da się nic osiągnąć. Po to spisujemy sobie różne rzeczy do notatnika, kalendarza czy na listę TODO, aby móc natychmiast wyrzucić je z głowy i skupić się na konkretnym działaniu. Takie podejście tylko wówczas odnosi zamierzony efekt, gdy regularnie z tej “zewnętrznej pamięci” korzystamy.</p><h3 id="Zapomnij-o-postanowieniach-pomysl-o-nawykach"><a href="#Zapomnij-o-postanowieniach-pomysl-o-nawykach" class="headerlink" title="Zapomnij o postanowieniach, pomyśl o nawykach"></a>Zapomnij o postanowieniach, pomyśl o nawykach</h3><p>Bogatszy o tę kolejną lekcję zacząłem się zastanawiać, w jaki sposób podejść do tematu w bieżącym roku. Ustaliłem, że do realizacji celów potrzebuję nie tylko precyzyjnej ich listy, ale również narzędzia do śledzenia postępów i wyrobienia nawyku regularnego ich monitorowania. Przyjąłem bardzo prostą zasadę - listę celów na bieżący rok ograniczyłem do 8 pozycji oraz zdecydowałem, że będę co tydzień mierzyć postępy. Mając gotowy plan w ręku potrzebowałem jeszcze tylko odpowiedniego “narzędzia”. Na rynku jest wiele aplikacji, które pomagają wyrabiać dobre nawyki (znasz jakąś dobrą i sprawdzoną aplikację? - podziel się opinią w komentarzach). Mi zależało szczególnie na czymś prostym w użyciu, ale za to w stu procentach spełniającym swoje zadanie. Chciałem jednocześnie uniknąć korzystania z arkusza Excel, bo tych już trochę mam na Google Drive :) Po kilku godzinach poszukiwań znalazłem dobrze zapowiadającą się aplikację - <a href="http://stridesapp.com/" target="_blank" rel="noopener">Strides</a>.</p><h3 id="Strides-monitorowanie-postepow"><a href="#Strides-monitorowanie-postepow" class="headerlink" title="Strides - monitorowanie postępów"></a>Strides - monitorowanie postępów</h3><p><img src="http://zdyscyplinowany.pl/wp-content/uploads/2016/01/strides001-1.png" alt="strides001"></p><p>Aplikacja już przy pierwszym kontakcie udowadnia, że za minimalistycznym interfejsem użytkownika mogą kryć się całkiem spore możliwości. Strides na dzień dobry wyświetla aktualny dashboard użytkownika, zawierający wszystkie zdefiniowane trackery, które można układać w dowolnej kolejności. Użytkownik ma do wyboru 4 rodzaje trackerów, skupiających się na:</p><ul><li>celu (do dnia x osiągnij wartość y wskaźnika),</li><li>nawyku (powtarzaj x razy dziennie/tygodniowo/miesięcznie wybraną czynność),</li><li>uśrednionej wartości wskaźnika w wybranym przedziale czasowym (dzień, tydzień, miesiąc, rok),</li><li>ukończeniu wybranego projektu w określonym czasie.</li></ul><p><img src="http://zdyscyplinowany.pl/wp-content/uploads/2016/01/strides002-1.png" alt="strides002"></p><p>Takie podejście do tematu osiągania celów czy budowania nawyków jest bardzo sensowne. Widok szczegółowy wskaźnika przynosi nam dokładne informacje na temat tego, jak wyglądają nasze postępy w osiąganiu wybranego celu. Na przykład wskaźniki związane z osiągnięciem konkretnej wartości w określonym czasie pokazują na wykresie naszą aktualną pozycję oraz informują o optymalnym tempie. Bardzo prosta, a jakże pomocna funkcjonalność.</p><p><img src="http://zdyscyplinowany.pl/wp-content/uploads/2016/01/strides003.png" alt="strides003"></p><p>Po kilku chwilach z aplikacją okazuje się, że ilość wskaźników jaką możemy zdefiniować jest doprawdy nieograniczona. Aplikacja posiada kilka gotowych nazw wskaźników - te jednak nie są w żaden sposób połączone z typem trackera, więc ostateczny jego wybór należy do nas. Po zdefiniowaniu trackera mamy możliwość aktualizacji jego stanu. Zmian możemy dokonywać zarówno z poziomu naszego dashboard’u, jak i z poziomu widoku szczegółowego wybranego trackera (ikonka “Log” w prawym górnym rogu). Aktualizowanie wskaźnika jest dziecinnie proste, co pokazuje poniższy obrazek.</p><p><img src="http://zdyscyplinowany.pl/wp-content/uploads/2016/01/strides004.png" alt="strides004"></p><p>Do każdego dnia możemy dodać opcjonalną notkę (klikając w ikonę “chmurki”), ot taki dość zbędny bajer. Najważniejsze jest jednak to, że Strides nie narzuca nam sposobu, w jaki powinniśmy korzystać z aplikacji. Częstotliwość aktualizacji wskaźników zależy od nas, ich ilość oraz wybrane typy również, ogranicza nas wyłącznie nasza własna wyobraźnia. Należy jednak zaznaczyć jedną istotną kwestię - aplikacja ta jest cały czas w fazie beta. Oznacza to, że pewne funkcjonalności mogą jeszcze się zmienić, a być może jakieś nowe zostaną dodane. Nie zmienia to jednak faktu, że Strides jest bardzo fajną aplikacją dla osób poszukujących prostego (ale jednocześnie dość potężnego) narzędzia do monitorowania własnych postępów. Na użytkowników iPhone’ów czeka dodatkowo aplikacja mobilna - tej jednak nie miałem okazji przetestować. Po 14 dniach testowania i eksperymentowania muszę przyznać, że Strides spełnia moje oczekiwania. Aplikacja nie jest przesadnie skomplikowana, wizualizacja postępów spełnia swoje zadanie, a i samo aktualizowanie wskaźników jest nie tylko proste, ale i całkiem przyjemne. Wszystko idzie w dobrym kierunku, mam nadzieję, że autorzy nie wpadną na pomysł dodania do niej pierdyliarda ficzerów. Póki co jestem dobrej myśli i z zadowoleniem obserwuję, jak każda najmniejsza aktualizacja trackera wzmacnia we mnie dobry nawyk i przybliża mnie do osiągnięcia upragnionych celów. I to tyle na dzisiaj. Mam nadzieję, że dzisiejszy wpis zainspiruje Cię do przetestowania aplikacji oraz podjęcia próby wyrobienia co najmniej kilku dobrych nawyków. Trzymam kciuki, powodzenia!</p><p>Photo credits: <a href="https://www.pexels.com/photo/creativity-paper-magic-typography-6727/" target="_blank" rel="noopener">https://www.pexels.com/photo/creativity-paper-magic-typography-6727/</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Rok 2016 “zestarzał” się już o 13 dni. Wielu z nas początek nowego roku wykorzystuje jako pretekst do podjęcia kilku noworocznych postano
      
    
    </summary>
    
      <category term="Motywacja" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Motywacja/"/>
    
    
      <category term="nawyk" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/nawyk/"/>
    
      <category term="monitoring" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/monitoring/"/>
    
      <category term="noworoczne" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/noworoczne/"/>
    
      <category term="postanowienia" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/postanowienia/"/>
    
      <category term="strides" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/strides/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Siła feedbacku</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/sila-feedbacku/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/sila-feedbacku/</id>
    <published>2016-01-10T18:54:06.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.008Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Kiedy ostatnio ktoś powiedział Ci, że zrobiłeś/zrobiłaś coś dobrze? Kiedy ostatnio ktoś powiedział Ci, że jest z Ciebie dumny? A kiedy to Ty ostatnio powiedziałeś/powiedziałaś to samo innej osobie? Czy informacja zwrotna (<em>ang. feedback</em>) wywiera wpływ na nasze życie? Zachęcam do refleksji oraz dalszej lektury. Nietrudno zauważyć, że na blogu przez długi czas nie pojawiały się żadne nowe wpisy. Złożyło się na to kilka rzeczy, przede wszystkim olbrzymia ilość pracy oraz późniejsze związane z nią przemęczenie. W efekcie ostatnie 3 miesiące minionego roku postanowiłem przeznaczyć na odrobinę lenistwa oraz poświęcenie większości czasu sprawom osobistym i rozrywce (często bezproduktywnej, nie ma sensu tego ukrywać). Ale jaki to ma związek ze wspomnianą w tytule siłą feedbacku? Pod koniec moich “leniwych 3 miesięcy”, czyli gdzieś w połowie grudnia dostałem SMSa od mojego przyjaciela z Wrocławia. Pretekstem do napisania tego SMSa było opublikowane w tym czasie video z konferencji <a href="http://15.jdd.org.pl/" target="_blank" rel="noopener">JDD</a>, a konkretnie <a href="https://www.youtube.com/watch?v=6rcN0qBRpV8" target="_blank" rel="noopener">krótki wywiad</a>, którego udzieliłem jako jej członek Rady Programowej. Z Łukaszem znamy się już dobre 7, albo 8 lat. Od samego początku naszej znajomości jest dla mnie kimś w rodzaju mentora, choćby z tego prostego faktu, że w branży IT jest 10 lat dłużej i zawsze udzielał mi skutecznych rad. Jak mało kto zna dość dobrze drogę, jaką przebyłem od raczkującego webmastera do programisty-przedsiębiorcy, którym jestem dzisiaj. Tyle tytułem wyjaśnienia, wróćmy teraz do SMSa. Łukasz w kilku bardzo osobistych zdaniach napisał mi, że duma go rozpiera na widok efektów moich działań, które pojawiają się tu i ówdzie w przestrzeni internetowej. Było mi nie tylko niezmiernie miło, ale dało mi to również trochę do myślenia.</p><h3 id="Feedback-jako-drogowskaz"><a href="#Feedback-jako-drogowskaz" class="headerlink" title="Feedback jako drogowskaz"></a>Feedback jako drogowskaz</h3><p>Bardzo dobrze, że ten SMS przyszedł akurat w momencie, gdy ostro sobie leniuchowałem. Dlaczego? Dlatego, że ułatwiło mi to odróżnianie rzeczy ważnych od totalnie nieistotnych. Podam prosty przykład. W tamtym czasie lubiłem pograć dość intensywnie w Counter-Strike’a - grę, która potrafi odciągnąć uwagę od innych spraw na wiele godzin. Jako rozrywka, Counter-Strike spisuje się rewelacyjnie. Bezproduktywna rozrywka. Bo jakie pozytywne efekty może nam przynieść wiele godzin grania? Podziw u dwunastoletnich uczestników gry? Trochę to słabe, prawda? Nie zrozum mnie źle - nie mówię, że taka czy inna bezproduktywna rozrywka jest zła. Bo generalnie nie jest i każdy z nas potrzebuje czasem się odmóżdżyć, w ten czy inny sposób. Problem zaczyna się wtedy, gdy tej bezproduktywnej rozrywce zaczynamy poświęcać odrobinę za dużo czasu, a tak właśnie było w moim przypadku. W takich okolicznościach pozytywny feedback może zdziałać cuda i sprowadzić cię na właściwe drogę.</p><h3 id="Po-pierwsze-dzialanie"><a href="#Po-pierwsze-dzialanie" class="headerlink" title="Po pierwsze: działanie"></a>Po pierwsze: działanie</h3><p>Powyższa historia skłoniła mnie do następujących przemyśleń:</p><ol><li>Warto <strong>kontrolować</strong> to, jakim aktywnościom poświęcamy ile czasu</li><li>Warto mieć <strong>świadomość</strong>, czy dana aktywność jest produktywna czy też nie</li><li><strong>Warto spędzać większość czasu produktywnie</strong></li><li>Warto wsłuchać się w opinie innych, traktować <strong>feedback jak drogowskazy</strong>, które wskazują nam właściwą drogę</li><li><p>Warto zapamiętać sobie słowa Alberna Einsteina:</p><blockquote><p>Osobowość kształtuje się nie przez piękne słowa lecz pracą i własnym wysiłkiem.</p></blockquote></li><li><p>A przede wszystkim trzeba robić to, co <strong>sprawia nam przyjemność</strong> i jest pożyteczne nie tylko dla nas samych…</p></li><li>… a wtedy osoby, na opinii których najbardziej nam zależy z pewnością to <strong>docenią</strong></li></ol><h3 id="Po-drugie-uznanie"><a href="#Po-drugie-uznanie" class="headerlink" title="Po drugie: uznanie"></a>Po drugie: uznanie</h3><p>Czy zastanawiałeś się nad tym, kiedy ostatni raz doceniłeś czyjeś starania i wysiłki? Kiedy po raz ostatni powiedziałeś komuś, że zrobił coś godnego podziwu? Może ktoś z Twoich bliskich ostatnio wykazał się nie lada charakterem i hartem ducha? Czy wyraziłeś wówczas swoje uznanie? Nie czekaj. Być może ktoś, tak ja wtedy w grudniu na to czeka. PS: A jakie jest Twoje zdanie? Czy podobna historia zapadła Ci w pamięć? Porozmawiajmy o tym w komentarzach :) PS2: Łukasz, mam nadzieję, że czytasz te słowa. Raz jeszcze dziękuję. Za feedback i wiele cennych rad, które pomogły mi w niejednej sytuacji. <em>Photo credits: <a href="https://www.pexels.com/photo/cuddly-toy-toy-happy-smiling-12211/" target="_blank" rel="noopener">https://www.pexels.com/photo/cuddly-toy-toy-happy-smiling-12211/</a></em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Kiedy ostatnio ktoś powiedział Ci, że zrobiłeś/zrobiłaś coś dobrze? Kiedy ostatnio ktoś powiedział Ci, że jest z Ciebie dumny? A kiedy to
      
    
    </summary>
    
      <category term="Motywacja" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Motywacja/"/>
    
    
      <category term="feedback" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/feedback/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4-godzinny tydzień pracy - recenzja książki</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/4-godzinny-tydzien-pracy-recenzja-ksiazki/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/4-godzinny-tydzien-pracy-recenzja-ksiazki/</id>
    <published>2015-03-22T11:03:12.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.007Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Do lektury “4-godzinnego tygodnia pracy” podchodziłem z dużym entuzjazmem i zainteresowaniem. Pierwsze pytanie, które chodziło mi po głowie, brzmiało: jak można “pracować” tylko 4 godziny tygodniowo i odnosić sukcesy, podczas gdy nasza “konkurencja” pracuje w tym czasie 40 i więcej godzin? Jest to trudne do wyobrażenia, szczególnie w  kulturze pracy przez 40 godzin tygodniowo aż do osiągnięcia wieku emerytalnego. Jak zatem “zejść” do tytułowych 4 godzin pracy w tygodniu?</p><h3 id="Zyc-jak-milioner"><a href="#Zyc-jak-milioner" class="headerlink" title="Żyć jak milioner"></a>Żyć jak milioner</h3><p>Zanim spróbujemy odpowiedzieć na postawione wcześniej pytanie, zwróćmy uwagę na pewien istotny szczegół, który jest jedną z głównych motywacji do podejmowania pracy - chcemy żyć w dostatku. Kto z nas w dzieciństwie nie marzył o tym, aby być kimś bogatym, sławnym i szanowanym przez społeczeństwo? Czy rodzicie nie powtarzali nam, żebyśmy pilnie się uczyli, bo tylko wtedy dostaniemy dobrą pracę i będziemy zarabiać dużo pieniędzy? Dziś jesteśmy dorośli, pracujemy, mamy plany finansowe i ciągle staramy się zadbać o dostatnie życie dla nas samych i naszych najbliższych. Z tyłu głowy pewnie słyszymy echo tamtych słów. Pracujemy, oszczędzamy, chcemy się bogacić. Myślimy o tym, co będzie za X lat, gdy już odłożymy określoną sumę pieniędzy, gdy już będziemy mogli tylko cieszyć się życiem i zapomnieć o pracy. Ile lat wtedy będziemy mieć? 50? 60? Czy 67, o ile żadna pusta głowa nie zadba o to, abyśmy mogli pracować jeszcze dłużej? Czy w wieku 60 lat będziemy mieć tyle samo energii co w wieku 30 lat? Raczej nie. Czy nadal będziemy chcieć tego samego, co w chwili w której rezygnujemy z niektórych przyjemności tu i teraz? Niekoniecznie. Żywimy się chęcią bycia tymi “milionerami”. Kiedyś. Tymczasem Tim Ferris zwraca uwagę na coś piekielnie ważnego - wcale nie chcemy być milionerami. To, czego naprawdę chcemy, to zasmakować życia, które wydaje się dostępne tylko dla ludzi z bardzo zasobnym portfelem. A to, jak się okazuje, jest dostępne dla ludzi takich jak my. “Że co?!” - to była moja pierwsza myśl. Jak ktoś tak po prostu może zniszczyć nasz monolityczny XX-wieczny model pracy - haruj, żeby na starość korzystać z życia na emeryturze? Niestety to przez takie myślenie straciliśmy sprzed oczu to co naprawdę ważne - przeżyć życie z uśmiechem na twarzy i z poczuciem spełnienia, bez konieczności odkładania wielu przyjemności na później. Stanie się to oczywiste, jeśli zrozumiemy, że naszym najcenniejszym kapitałem nie są wcale pieniądze. Co zatem nim jest?</p><h3 id="Czas-jako-Twoj-najcenniejszy-kapital"><a href="#Czas-jako-Twoj-najcenniejszy-kapital" class="headerlink" title="Czas jako Twój najcenniejszy kapitał"></a>Czas jako Twój najcenniejszy kapitał</h3><p>Czas. Wszyscy mamy go dokładnie tyle samo w jednej sekundzie. Matka Natura pod tym względem była sprawiedliwa dla nas wszystkich, i tylko od nas zależy jak go wykorzystamy. A on i tak upłynie. W “4-godzinnym tygodniu pracy” Tim Ferris udowadnia, że możliwe jest lepsze wykorzystanie czasu, posiadając wcale nie tak wielką ilość pieniędzy. Ludzi, którzy potrafią maksymalnie “zmonetyzować” swój czas nazywa <strong>“New Rich”</strong> - Bogatymi na Nowy Sposób. I jest w tym wiele sensu. Ferris pokazał m.in. że można <a href="http://fourhourworkweek.com/2007/03/30/how-to-live-like-a-rock-star-or-tango-star-in-buenos-aires/" target="_blank" rel="noopener">wyjechać do Buenos Aires</a>, uczyć się tanga od mistrzów tego tańca, żyć tam jak gwiazda rocka i płacić za to mniej, niż gdyby w tym samym czasie pozostał w swoim miejscu zamieszkania. Brzmi niewiarygodnie, i pewnie długo jeszcze dla nas takie pozostanie. Ciężko porównać życie w USA z życiem w post-komunistycznym kraju Europy Środkowej. Nie musimy jednak od razu myśleć o Argentynie. To o czym warto pomyśleć to <strong>Mini-Emerytura</strong>, którą Ferris proponuje “brać” np. raz do roku. Pomyślmy przez chwilę jak by to było, gdybyśmy mogli pozwolić sobie na 2-miesięczny wyjazd w jakieś fajne miejsce, bez konieczności rezygnowania z pracy (przechodząc na model zdalny w tym czasie). Jeśli dołożymy do tego intensywne wykorzystanie wszystkich możliwych atrakcji danego miejsca to okaże się, że nie ma sensu czekać do tej tzw. “prawdziwej” emerytury, żeby korzystać z życia. Naszym celem powinno być stworzenie takiego systemu generowania dochodu, abyśmy mogli sobie pozwolić na taki wyjazd w każdej niemal chwili. Wiem, nadal brzmi jak bajka…</p><h3 id="Zaprojektuj-wlasny-Styl-Zycia"><a href="#Zaprojektuj-wlasny-Styl-Zycia" class="headerlink" title="Zaprojektuj własny Styl Życia"></a>Zaprojektuj własny Styl Życia</h3><p>Ale bajki są nie tylko dla dzieci. Pamiętaj, że to tylko Ty, nikt inny, jesteś odpowiedzialny za własne życie. Masz dość swojej nudnej, kiepsko płatnej pracy, która wysysa z Ciebie resztki sił życiowych? Zmień ją! Jeśli nie możesz rzucić jej z dnia na dzień, zastanów się co musisz zrobić, żeby na ten komfort sobie pozwolić. I zacznij to robić. Czy to przyjdzie łatwo? Bynajmniej. Ale pamiętaj ot tym, o czym już wspominałem wcześniej - masz tyle samo czasu co inni, a on i tak upłynie. Jeśli potrzebujesz trzech lat na zdobycie nowych kompetencji, które pozwolą Ci otworzyć własny biznes - nie trać ani chwili więcej. Jeśli będziesz zwlekać to obudzisz się za 3 lata i będziesz jedynie żałować, że nie zacząłeś działać wcześniej. Pieniądze nie powinny być dla nas celem samym w sobie. Są ważnym środkiem otwierającym przed nami coraz większe możliwości. To co powinno dla nas mieć największe znaczenie, to czas. I dążenie do tego, aby spędzać go najlepiej jak tylko potrafimy, z korzyścią dla nas samych i ludzi, na których nam zależy. Czy “4-godzinny tydzień pracy” może nam w tym pomóc? Myślę, że tak. Książkę tę traktuję jako swoisty przewodnik i punkt odniesienia. Nie wiem, czy kiedykolwiek uda mi się osiągnąć wszystkie cele i zostać członkiem klubu “New Rich”, ale uważam, że jest to gra warta świeczki. Książki takie jak ta stanowią ciekawy punkt kontrolny - po ich lekturze zaczynamy się zastanawiać, czy naszą uwagę poświęcamy właściwym ludziom i działaniom. Czy zgodnie z Zasadą Pareto zajmujemy się tymi 20%, które generują 80% “zysku”. Zastanów się, czym dla Ciebie jest ów “zysk” i kontynuuj jego generowanie.</p><h3 id="Podsumowanie"><a href="#Podsumowanie" class="headerlink" title="Podsumowanie"></a>Podsumowanie</h3><p>Jeśli jeszcze nie czytałeś “4-godzinnego tygodnia pracy” to nie zastanawiaj się ani chwili dłużej i sięgnij po tę książkę. Znajdziesz w niej znacznie więcej niż to, co krótko tutaj opisałem. Sporo rzeczy specjalnie przemilczałem, żeby nie psuć Ci frajdy z odkrywania wielu wydawałoby się prozaicznych spraw na nowo. A może już ją czytałeś i masz inne zdanie na jej temat? Daj znać w komentarzach pod tym wpisem. Trzymam kciuki i wierzę, że wspólnie dołączymy do klubu “New Rich”, prędzej czy później :)</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Do lektury “4-godzinnego tygodnia pracy” podchodziłem z dużym entuzjazmem i zainteresowaniem. Pierwsze pytanie, które chodziło mi po głow
      
    
    </summary>
    
      <category term="Książki" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Ksiazki/"/>
    
    
      <category term="praca" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/praca/"/>
    
      <category term="tim ferris" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/tim-ferris/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Mój ostatni dzień pracy... - audycja</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/moj-ostatni-dzien-pracy-audycja/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/moj-ostatni-dzien-pracy-audycja/</id>
    <published>2015-02-12T16:47:20.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.008Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Po raz dziewiąty spotkaliśmy się dzisiaj w Wirtualnym Klubie Młodego Przedsiębiorcy IT i porozmawialiśmy o motywacjach, oczekiwaniach oraz obawach, jakie towarzyszyły nam podczas “pierwszych dni” przed i po rozpoczęciu własnej działalności gospodarczej. Link do nagrania na YT oraz krótkie posłowie znajdziesz w treści tego wpisu. Udanej lektury i słuchania! Wspólnie z <a href="https://twitter.com/neuvio" target="_blank" rel="noopener">Sebastianem</a>, właścicielem <a href="http://koditto.pl/" target="_blank" rel="noopener">firmy programistycznej</a> <strong>Koditto</strong>, chcieliśmy opowiedzieć o tym jak wyglądały pierwsze kroki każdego z nas w roli osób prowadzących działalność gospodarczą. Planowaliśmy wstępnie półgodzinną audycję, a kiedy już rozpoczęliśmy nadawać na żywo, nie wiadomo kiedy minęła pełna godzina. Polecam serdecznie obejrzeć/przesłuchać nagranie w wolnej chwili. Było to ciekawe spotkanie dwóch osób, które zaczynały trochę inaczej, z trochę innym modelem kariery i pomysłem na biznes. Mimo to kierowały nami podobne pragnienia, hamowały nas podobne lęki i obawy, o czym dzisiaj podczas dość spontanicznej audycji chcieliśmy opowiedzieć. PS: pamiętaj, że wszelkie komentarze czy przemyślenia mile widziane :-) A jeśli chciałbyś obejrzeć wcześniejsze audycje, zajrzyj na stronę klubu przedsiębiorców - <a href="http://klubprzedsiebiorcy.it" target="_blank" rel="noopener">http://klubprzedsiebiorcy.it</a> <em>Photo credits (CC BY 2.0): <a href="http://www.flickr.com/photos/plutor/6578706501" target="_blank" rel="noopener">LINK</a></em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Po raz dziewiąty spotkaliśmy się dzisiaj w Wirtualnym Klubie Młodego Przedsiębiorcy IT i porozmawialiśmy o motywacjach, oczekiwaniach ora
      
    
    </summary>
    
      <category term="Audycje" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Audycje/"/>
    
      <category term="Przedsiębiorczość" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Audycje/Przedsiebiorczosc/"/>
    
    
      <category term="dzień" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/dzien/"/>
    
      <category term="firma" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/firma/"/>
    
      <category term="ostatni" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/ostatni/"/>
    
      <category term="pracy" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/pracy/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Poranny rytuał w praktyce</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/poranny-rytual-w-praktyce/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/poranny-rytual-w-praktyce/</id>
    <published>2015-01-12T21:24:15.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.008Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Benjamin Franklin powiedział kiedyś: <em>“Early to bed and early to rise, makes a man healthy, wealthy and wise”</em>. Gdyby to było takie proste, prawda? Jednak jeśli prześledzimy sylwetki ludzi sukcesu, zauważymy, że wielu z nich rozpoczynało swój dzień wcześnie rano i temu momentowi dnia poświęcało bardzo wiele uwagi. Przypadek? Nie sądzę.</p><h3 id="Wczesne-wstawanie"><a href="#Wczesne-wstawanie" class="headerlink" title="Wczesne wstawanie"></a>Wczesne wstawanie</h3><p>Słyszałeś pewnie nie raz pojęcie <em>“poranny rytuał”</em>. Kiedy pierwszy raz je usłyszałem, miałem mocno mieszane uczucia. Raz, że sama nazwa brzmi dość kuriozalnie i może przywoływać na myśl dziwne obrazy, a dwa - kto by się rano przejmował takimi “pierdołami”? Poranek jest po to, żeby się poprzeciągać długo pod ciepłą kołderką, a kiedy się już dzień rzekomo rozpocznie (np. w pracy), no to trzeba poprzeglądać internety, jutuby i inne kwejki, bo przecież praca nie zając, nie ucieknie. I cała nasza produktywność w piiiizdu, i cały plan też w pizdu, cytując klasyka. Znasz to? Ja też przerabiałem to nie raz i nie dwa. Tymczasem okazuje się, że wystarczy odpowiednio spożytkować czas, jaki mamy z samego rana, aby odpowiednio nastroić się na resztę dnia. Robimy to bardzo często i zupełnie nieświadomie - wystarczy, że zdenerwujemy się w drodze do pracy i już mamy cały dzień “ustawiony”; wystarczy też, że spotka nas coś miłego i nasze nastawienie do otoczenia zmienia się diametralnie - nie przejmujemy się byle czym, mamy pozytywne podejście do wszystkiego, ale też i chce nam się więcej. Może zatem warto byłoby prowokować te pozytywne bodźce, abyśmy mieli poczucie, że lepiej wykorzystaliśmy każdy dzień? Temu właśnie służą tytułowe “poranne rytuały”. Ich zadanie jest bardzo proste - zagospodaruj rano czas na zrobienie czegoś, co sprawi Ci przyjemność i wpłynie pozytywnie na całą resztę dnia. Tyle teorii. Jak już wcześniej wspomniałem, moje nastawienie do tego tematu było dość sceptyczne. Postanowiłem kilka tygodni temu przekonać się na własnej skórze, czy odpowiedni poranny rytuał jest w stanie pozytywnie wpłynąć na mój dzień pracy. Mój rytuał zdefiniowałem następująco: 2 godziny pracy (zawodowej lub hobbystycznej) w możliwie maksymalnym skupieniu i bez zbędnego odrywania. Jak mi idzie?</p><h3 id="Moj-poranny-rytual"><a href="#Moj-poranny-rytual" class="headerlink" title="Mój poranny rytuał"></a>Mój poranny rytuał</h3><p>Dzień wcześniej (np. przed spaniem lub po zakończeniu pracy) <strong>przygotowuję sobie małą listę z zadaniami</strong> (chociaż nazwałbym je bardziej “działaniami”), którymi bezwzględnie zajmę się od samego rana. Nie chodzi o zdefiniowanie oczekiwanych efektów, ale o prosty impuls, że od tego i tego należy rozpocząć. Przed pójściem spać <strong>przełączam telefon w tryb offline</strong> - robię to już od kilku miesięcy, głównie po to, aby przez noc telefon “zjadł” jak najmniej baterii. Około 23:00 idę spać. Wstaję zazwyczaj w okolicach 5:30 (+- kilka minut), głównie po to, aby możliwie <strong>od 6:00 móc zacząć działać</strong>. Wcześniej tuż po przebudzeniu przełączałem telefon z powrotem w tryb online, ale nie przynosiło to żadnych korzyści, dlatego zdecydowałem, że do 8:00 rano pozostaję poza zasięgiem wszelkich powiadomień czy smsów. W około 30 minut przygotowuję się do pracy, włączam komputer, jeszcze tylko jakaś muzyczka na Spotify w zależności od nastroju i <strong>zaczynam</strong>. Najbliższe 2 godziny poświęcam <strong>wyłącznie na działania</strong> spisane dzień wcześniej. Nie sprawdzam poczty, nie zaglądam na Twittera czy Facebooka, nie korzystam z żadnego komunikatora w tym czasie. Nie jest to wcale takie proste, ponieważ pracuję przez cały dzień “w sieci” i pokusa, żeby zajrzeć “tylko na chwilę” tu czy tam jest całkiem silna. Znasz pewnie to uczucie, gdy odruchowo otwierasz nową zakładkę przeglądarki i zaczynasz pisać adres internetowy najczęściej odwiedzanej przez Ciebie strony internetowej, na całkowitym autopilocie. Mam tak dość często w ciągu dnia, ale w trakcie tego porannego rytuału staram się pilnować i nawet, gdy zaczynam już combo “Ctrl+T -&gt; you…” (tak tak, dodaj sobie tutaj co chcesz :P), robię szybki unik przy pomocy Ctrl+W i otrząsam się z amoku. Umowa, jaką sam ze sobą zawarłem jest prosta - do 8:00 zrób jak najwięcej z tych rzeczy, które spisałeś i które wymagają uwagi i skutecznego działania. O 8:00 czas na śniadanie, a po nim możesz “udostępnić” się i dawać przeszkadzać sobie w pracy, jeśli tylko masz na to ochotę. I wiesz co? Jeszcze nigdy nie zdarzyło mi się, żebym z utęsknieniem czekał na to, żeby w końcu sprawdzić pocztę i serwisy społecznościowe - zawsze wciągnę się w to co mam do roboty na tyle, że ten stan “flow” potrafi się nie raz utrzymać jeszcze przez godzinę i więcej. Co dzięki temu zyskuję? Co najmniej dwie bardzo produktywne godziny dziennie oraz solidną porcję motywacji do dalszej pracy. Podoba mi się w tym podejściu to, że zwykle do godz. 8:00 jestem w stanie zrobić to, co mogłoby mi zająć nawet i połowę dnia, jeśli zacząłbym dzień od przeglądania internetu, odpowiadania na maile i inne duperele.  </p><p><img src="http://zdyscyplinowany.pl/wp-content/uploads/2015/01/Przechwycenie-obrazu-ekranu-12.01.2015-095223.png" alt="RescueTime i produktywność z rana jak śmietana"></p><p><em>(Pomiar poziomu produktywności za pomocą aplikacji <a href="https://www.rescuetime.com/" target="_blank" rel="noopener">RescueTime</a>)</em></p><h3 id="Znajdz-dodatkowe-5-10h-tygodniowo"><a href="#Znajdz-dodatkowe-5-10h-tygodniowo" class="headerlink" title="Znajdź dodatkowe 5-10h tygodniowo"></a>Znajdź dodatkowe 5-10h tygodniowo</h3><p>Jeśli zainteresowałem Cię “porannym rytuałem” to przekonaj się o jego skuteczności na własnej skórze i spróbuj przez <strong>1 tydzień</strong> tego podejścia u siebie. Może to być np. 1 godzina na załatwienie ważnych dla Ciebie spraw przed wyjściem do pracy. Albo lektura książki, którą masz w planach od dłuższego czasu, ale nigdy nie możesz się do tego zabrać. Może ćwiczenia fizyczne i jogging? Wybór należy do Ciebie. Potraktuj to jako pewien luksus, na który masz sobie zamiar pozwolić. Nic nie stracisz, możesz jedynie zyskać. Uczciwy układ, prawda? :) Zapraszam do wymiany myśli w komentarzach. Opisz proszę jak wygląda Twój poranek oraz jakie czynności sprawiają, że masz energię do działania przez resztę dnia. A może jest zupełnie inaczej? PS: A jakbyś chciał dowiedzieć się czegoś więcej na temat tego <a href="http://pokodowane.pl/jak-sie-porzadnie-wyspac/" target="_blank" rel="noopener">jak się porządnie wyspać</a>, to Tomek z bloga <a href="http://pokodowane.pl" target="_blank" rel="noopener">pokodowane.pl</a> ma dla Ciebie artykuł na ten temat :) <em>Photo credits (Creative Commons Zero (CC0)): <a href="http://www.pexels.com/photo/3692/" target="_blank" rel="noopener">LINK</a></em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Benjamin Franklin powiedział kiedyś: &lt;em&gt;“Early to bed and early to rise, makes a man healthy, wealthy and wise”&lt;/em&gt;. Gdyby to było taki
      
    
    </summary>
    
      <category term="Produktywność" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Produktywnosc/"/>
    
    
      <category term="nawyk" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/nawyk/"/>
    
      <category term="poranek" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/poranek/"/>
    
      <category term="rytuał" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/rytual/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Nie tłumacz się, działaj! - recenzja książki</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/nie-tlumacz-sie-dzialaj-recenzja-ksiazki/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/nie-tlumacz-sie-dzialaj-recenzja-ksiazki/</id>
    <published>2015-01-04T15:38:48.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.008Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Jak często sięgasz po wymówki w stylu “gdyby mi się chciało tak, jak mi się nie chce” albo tłumaczysz sobie i innym, że “zrobiłbym to, ale…”? Jeśli masz taki zwyczaj, to czas najwyższy z tym skończyć! Sięgnij po książkę “Nie tłumacz się, działaj!” i weź sprawy w swoje ręce.</p><h3 id="Wylecz-sie-z-“kiedys”"><a href="#Wylecz-sie-z-“kiedys”" class="headerlink" title="Wylecz się z “kiedyś”"></a>Wylecz się z “kiedyś”</h3><p>We wprowadzeniu do książki autor stawia trafną diagnozę - brakuje nam <strong>inicjatywy</strong>. Większość z nas cierpi na pewną nieprzyjemną “chorobę” zwaną <strong>“kiedyś”</strong>. Chcemy poprawić jakość naszego życia, chcemy cieszyć się lepszym zdrowiem, chcemy robić coś naprawdę ważnego i znaczącego dla innych ludzi, ale zapytani “No to kiedy się za to weźmiesz?” odpowiadamy - “kiedyś”. Ten brak samodyscypliny powoduje tylko, że nasza frustracja rośnie, prawdopodobieństwo porażki się zwiększa, i nie robimy nic. Dosłownie - nic. Zamiast wziąć pełną odpowiedzialność za nasz los i przejąć kontrolę nad życiem, użalamy się, szukamy wymówek i zrzucamy odpowiedzialność za niepowodzenia na nieszczęśliwy los. Tak nie powinno być. Tracy przedstawia znaczenie samodyscypliny w 3 sferach życia - osobistej, zawodowej i społecznej. W każdej z nich przedstawia po 7 przykładów obrazujących jej wpływ na istotne w naszym życiu aspekty, takie jak zdrowie, szczęście, realizacja celów czy kształtowanie charakteru. Taka konstrukcja książki sprawia, że czyta się ją bardzo przyjemnie i w każdym rozdziale można w pełni skoncentrować się na jednym wybranym aspekcie. Oczywiście nie znajdziemy tutaj gotowego rozwiązania naszych wszystkich (lub większości) problemów. Zamiast tego znajdziemy podpowiedzi oraz propozycje warte przetestowania na własnej skórze. Żadnego dobrego nawyku nie jesteśmy w stanie nauczyć się w ciągu kilku minut czy godzin. Jego wyrobienie wymaga często wielu miesięcy starań, wyrzeczeń z myślą o korzyściach długofalowych. “Nie tłumacz się, działaj” to dobry punkt startu i dodatkowe źródło motywacji do działania. To zaledwie 247 stron, które mogą zmienić Twoje życie. Nie sądzę, abyśmy byli w stanie wcielić w życie wszystkich 21 propozycji za jednym podejściem, ale jestem pewien, że zastosowanie nawet tylko kilku z nich może mieć bardzo pozytywny wpływ na nasze życie.</p><h3 id="Podsumowanie"><a href="#Podsumowanie" class="headerlink" title="Podsumowanie"></a>Podsumowanie</h3><p>Dla kogo jest ta książka? Wydaje mi się, że właściwie dla każdego. Osoby, które czują, że brakuje im samodyscypliny znajdą tutaj ciekawe przykłady na to, jak można wyrabiać w sobie dobre nawyki i pomału zacząć przejmować większą kontrolę nad swoim życiem. Pozostali też znajdą coś dla siebie - książka dzięki swojej “lekkości” i mocnym skoncentrowaniu się na czytelniku jest świetnym źródłem inspiracji i motywacji do działania. Może być ona bardzo pomocna szczególnie teraz, na początku nowego roku, kiedy wielu z nas poczyniło sobie pewne noworoczne postanowienia i pewnie potrzebuje trochę paliwa, aby wytrwać w nich dłużej niż kilka dni, tygodni czy miesięcy. <em>Photo credits (Creative Commons Zero (CC0)): <a href="http://www.pexels.com/photo/213/" target="_blank" rel="noopener">LINK</a></em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Jak często sięgasz po wymówki w stylu “gdyby mi się chciało tak, jak mi się nie chce” albo tłumaczysz sobie i innym, że “zrobiłbym to, al
      
    
    </summary>
    
      <category term="Książki" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Ksiazki/"/>
    
    
      <category term="brian tracy" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/brian-tracy/"/>
    
      <category term="nawyk" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/nawyk/"/>
    
      <category term="samodyscyplina" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/samodyscyplina/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Samodyscyplina jest złem</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/samodyscyplina-jest-zlem/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/samodyscyplina-jest-zlem/</id>
    <published>2014-12-29T20:59:00.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.008Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Mam nadzieję, że tytuł dzisiejszego wpisu lekko Cię zaintrygował. Mnie kilka dni temu zaintrygowała pewna myśl przesłana za pośrednictwem Twittera, której pełną treść publikuję w dalszej części tego wpisu. Myśl, która nie pozwala przejść obok siebie obojętnie. Zapraszam do dalszej lektury, ciekaw jestem również Twojej opinii.</p><h3 id="Czy-samodyscyplina-jest-zla"><a href="#Czy-samodyscyplina-jest-zla" class="headerlink" title="Czy samodyscyplina jest zła?"></a>Czy samodyscyplina jest zła?</h3><blockquote><p><a href="https://twitter.com/zdyscyplinowany" target="_blank" rel="noopener">@zdyscyplinowany</a> SamodyscyplinaJestZłemDyscyplinaToRygorAPewnePrawdyMorlaneToPrawdyMoralne.. — EwelinaMaria Zajczyk (@EwelinamariaZ) <a href="https://twitter.com/EwelinamariaZ/status/549145372757876737" target="_blank" rel="noopener">December 28, 2014</a></p></blockquote><p>Zapytam przewrotnie - <strong>czy zatem brak samodyscypliny jest czymś dobrym?</strong> Odpowiedź na to pytanie z pewnością nie jest jednoznaczna i wielu z nas odpowiedziałoby: „to zależy”. I zapewne mieliby rację. W moim przekonaniu na sformułowanie takiego stwierdzenia wpływ miało zbyt duże skoncentrowanie się na negatywnym znaczeniu słowa „dyscyplina” - jako coś narzuconego przez innych wbrew naszym wewnętrznym przekonaniom, coś czemu musimy bezwzględnie się podporządkować. Opór w takiej sytuacji jest czymś naturalnym, trudno się z tym nie zgodzić. O <strong>samodyscyplinie</strong> wolę myśleć jako o czymś, co pomaga w świadomym kształtowaniu własnego charakteru. Biorąc pełną odpowiedzialność za własny los decydujemy, że nie będziemy szukać żadnych wymówek, narzekać, krytykować czy też obwiniać innych za nieprzyjemne rzeczy, które w życiu nam się przytrafiają. Z pełną premedytacją staramy się eliminować źródło negatywnych emocji, koncentrując uwagę wyłącznie na osiąganiu konkretnych wyznaczonych celów. W tym co robimy dostrzegamy tzw. „big picture” oraz wiemy jaki jest następny najmniejszy krok, który ma nas do niego przybliżyć. Samodyscyplina wyznacza kierunek, ale również granice, których przekraczanie powoduje, że tracimy poczucie kontroli – to dlatego czujemy się źle, gdy „wypadamy z toru”. Uświadamiamy sobie wówczas, że faktycznie lepiej czuliśmy się, gdy realizowaliśmy wcześniej ustalony plan, bardzo często wbrew temu co proste, przyjemne i doraźne. Samodyscyplina wymaga rygoru, ale również regularności, cierpliwości i wiary, że to ma sens. Że czas, który poświęcam na realizację własnych marzeń nie jest czasem straconym. On i tak minie, pozostaje tylko pytanie – jak go wykorzystam.</p><h3 id="Podsumowanie"><a href="#Podsumowanie" class="headerlink" title="Podsumowanie"></a>Podsumowanie</h3><p>Czy wszyscy potrzebujemy samodyscypliny? Nie. Dla niektórych z nas jest ona czymś zupełnie naturalnym. Pozostali muszą sobie odpowiedzieć na pytanie – czy pomoże mi osiągnąć szczęście? Jeśli do spełnienia marzeń potrzebna będzie ciężka praca, warto zawczasu poważnie zastanowić się nad wyrobieniem w sobie nawyku samodyscypliny. Ja cały czas nad tym pracuję, z różnymi efektami. Nie zawsze udaje mi się osiągnąć cel, który sobie założę. Ale nie poddaję się i staram się zawsze wyciągnąć wnioski i przekuć je na cenne doświadczenie. Nie ważne, ile razy w życiu się przewrócisz. Liczy się to, ile razy się podniesiesz i zrobisz kolejny krok. A co Ty o tym sądzisz? Czym dla Ciebie jest samodyscyplina? Jak sobie radzisz w momentach, gdy ewidentnie jej brakuje? Zapraszam do ciekawej dyskusji. <em>Photo credits (CC BY-NC-SA 2.0): <a href="http://www.flickr.com/photos/qousqous/4893265688" target="_blank" rel="noopener">LINK</a></em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Mam nadzieję, że tytuł dzisiejszego wpisu lekko Cię zaintrygował. Mnie kilka dni temu zaintrygowała pewna myśl przesłana za pośrednictwem
      
    
    </summary>
    
      <category term="Motywacja" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Motywacja/"/>
    
    
      <category term="nawyk" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/nawyk/"/>
    
      <category term="samodyscyplina" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/samodyscyplina/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Kiedy używać techniki Pomodoro?</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/kiedy-uzywac-techniki-pomodoro/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/kiedy-uzywac-techniki-pomodoro/</id>
    <published>2014-12-21T09:50:20.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.007Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Kilka tygodni temu pisałem na blogu o technice Pomodoro - jednej z najprostszych i najskuteczniejszych technik ułatwiających efektywną pracę i skupienie na wybranym zadaniu. Dziś chciałbym powrócić do tego tematu - z lektury wcześniejszego artykułu wiemy już “<strong>co</strong>“ i “<strong>jak</strong>“, dziś skoncentrujemy się na tym “<strong>kiedy</strong>“ zastosowanie Pomodoro przyniesie nam najwięcej korzyści.</p><h3 id="Dobre-praktyki-dobre-nawyki"><a href="#Dobre-praktyki-dobre-nawyki" class="headerlink" title="Dobre praktyki = dobre nawyki"></a>Dobre praktyki = dobre nawyki</h3><p>Chyba zgodzisz się ze mną, że powyższe równanie jest prawdziwe? Regularne ćwiczenie dobrych praktyk sprawia, że wchodzą nam one w nawyk i w pewnym momencie nie potrzebujemy tego całego ceremoniału związanego z ich stosowaniem. W niektórych przypadkach mogłoby się również wydawać, że możemy z części z nich w ogóle zrezygnować, mając świadomość, że właściwy nawyk jest już “wyrobiony”. Tak właśnie często bywa z <a href="http://zdyscyplinowany.pl/technika-pomodoro-poprawa-produktywnosci-25-minut/" title="Technika Pomodoro, czyli poprawa produktywności w 25 minut">Pomodoro</a> - efektem ubocznym stosowania tej techniki jest wyrobienie sobie nawyku <strong>skupiania</strong> się na jednej rzeczy i skutecznego <strong>zwalczania</strong> rozpraszania uwagi. Warto zadać sobie jednak pytanie: czy świadomość istnienia dobrego nawyku to właściwy powód, żeby z dobrych praktyk rezygnować?</p><h3 id="Kiedy-uzywac-Pomodoro"><a href="#Kiedy-uzywac-Pomodoro" class="headerlink" title="Kiedy używać Pomodoro?"></a>Kiedy używać Pomodoro?</h3><p>Zanim odpowiemy sobie na postawione wcześniej pytanie, zastanówmy się, kiedy stosowanie Pomodoro przyniesie nam najwięcej korzyści?</p><h2 id="1-Brakuje-nam-motywacji-do-dzialania"><a href="#1-Brakuje-nam-motywacji-do-dzialania" class="headerlink" title="1. Brakuje nam motywacji do działania"></a>1. Brakuje nam motywacji do działania</h2><p>Jest to najczęstszy powód, dla którego sięgamy po technikę Pomodoro. Motywacja jest bardzo prosta - nastawiamy się, że przez najbliższe 25 minut skupimy się wyłącznie na “robieniu” tej niechcianej rzeczy, efekt jest istotny, ale traktowany bardziej jako coś drugorzędnego (liczy się w tym momencie to, że bierzemy się do roboty) oraz mamy świadomość tego, że po 25 minutach możemy spokojnie przez 5 minut zająć swoją uwagę czymś mało produktywnym, bez wypominania sobie tego faktu (o ile po tych 5 minutach znów zabierzemy się do działania). Świadomość upływającego czasu podczas trwania jednego cyklu “pomidora” sprawia, że znikają wszelkie pokusy, żeby wejść na fejsa i sprawdzić czy przypadkiem ktoś ze znajomych nie “wrzucił” czegoś ciekawego lub też zajrzeć na pocztę, bo a nuż ktoś mógł wysłać nam arcyważnego maila. Mogę to zrobić, ale kontrakt jest bardzo prosty - tego typu rzeczy możliwe są tylko po upływie 25 minut niczym niezakłóconej i efektywnej pracy. Ten przypadek jest dość oczywisty dla wszystkich, którzy co najmniej raz sięgnęli po Pomodoro. Jest jeszcze drugi, w którym ta technika może okazać się kołem ratunkowym, o ile tylko odpowiednio wcześnie zreflektujemy się, że już czas na jej zastosowanie.</p><h2 id="2-Tracimy-poczucie-uplywajacego-czasu"><a href="#2-Tracimy-poczucie-uplywajacego-czasu" class="headerlink" title="2. Tracimy poczucie upływającego czasu"></a>2. Tracimy poczucie upływającego czasu</h2><p>Wielu z nas doświadczyło pracy w tzw. stanie przepływu (<em>flow</em>). Czujemy duży przypływ energii, nie potrzebujemy żadnych zewnętrznych źródeł motywacji do tego, by zabrać się do pracy. W dużym stopniu działamy na autopilocie, odczuwamy zadowolenie z wykonanej pracy, co tylko dodatkowo nas motywuje do działania. Jeśli nawet coś zakłóci naszą uwagę (np. telefon), szybko potrafimy wrócić do poprzedniego stanu pełnego skupienia. Problem zaczyna się w momencie, gdy natrafimy blokadę trudną lub niemożliwą do pokonania. Może to być np. zadanie, które okazuje się trudniejsze niż nam się to wcześniej wydawało. Może to być niespodziewany problem z oprogramowaniem, które wykorzystujemy podczas naszej pracy, a którego nie byliśmy w stanie przewidzieć (programiści wiedzą coś na ten temat). Efekt jest taki, że próbujemy jednego rozwiązania za drugim, a mimo to ciągle jesteśmy w lesie. Jest to idealny moment, w którym powinniśmy sięgnąć po Pomodoro. Dalsze próby bez kontroli upływającego czasu spowodują tylko, że stracimy potencjał, jaki niesie ze sobą praca w stanie <em>flow</em>. Co zatem powinniśmy zrobić? Przede wszystkim warto “nazwać” problem odnotowując go w podręcznym notesie lub innym miejscu, które wykorzystujemy do gromadzenia notatek podczas codziennej pracy. Następnie ustalamy sobie limit “pomidorów”, jakie planujemy przeznaczyć na rozwiązanie problemu (nie możemy walczyć z nim w nieskończoność). Dla każdego z nich tworzymy zadanie, którego  definicja powinna odzwierciedlać próby, które podejmiemy (np. reinstalacja oprogramowania i aktualizacja sterowników/biblioteki itd.). Włączamy minutnik i przez najbliższe 25 minut zajmujemy się realizacją pojedynczego zadania. Przerwę 5-minutową wykorzystujemy na krótką retrospekcję - czy jesteśmy bliżej rozwiązania problemu? Czy coś byśmy zmienili na naszej liście kolejnych prób do podjęcia? A może już udało nam się go rozwiązać? Takie podejście nie zagwarantuje nam rozwiązania problemu, ale jednego możemy być pewni - przy określonym z góry limicie “pomidorów” nie odpłyniemy i nie stracimy więcej czasu niż na wstępie sobie założymy. W najgorszym przypadku może okazać się, że nie przeskoczymy tego problemu, ale warto wiedzieć to zanim nie będzie za późno na wdrożenie planu B.</p><h3 id="Podsumowanie"><a href="#Podsumowanie" class="headerlink" title="Podsumowanie"></a>Podsumowanie</h3><p>Mam nadzieję, że dzisiejszy wpis przekonał Cię, że warto z techniki Pomodoro korzystać oraz pokazał, że w niektórych przypadkach może okazać się ona ratunkiem dla uciekającego między palcami czasu. Nie warto rezygnować z ćwiczenia dobrych praktyk, a takim właśnie ćwiczeniem z pewnością jest stosowanie Pomodoro. A może znasz jeszcze jakiś przypadek, o którym warto wspomnieć? Podziel się nim (oraz Twoją opinią) w komentarzach. <em>Photo credits (CC BY 2.0): <a href="http://www.flickr.com/photos/callion/5525638094" target="_blank" rel="noopener">LINK</a></em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Kilka tygodni temu pisałem na blogu o technice Pomodoro - jednej z najprostszych i najskuteczniejszych technik ułatwiających efektywną pr
      
    
    </summary>
    
      <category term="Produktywność" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Produktywnosc/"/>
    
    
      <category term="pomodoro" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/pomodoro/"/>
    
      <category term="skupienie" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/skupienie/"/>
    
      <category term="zarządzanie czasem" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/zarzadzanie-czasem/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Jak zdalnie pracować, żeby nie zwariować?</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/jak-zdalnie-pracowac-zeby-nie-zwariowac/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/jak-zdalnie-pracowac-zeby-nie-zwariowac/</id>
    <published>2014-12-12T22:30:47.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.007Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Praca zdalna przestała być tylko ciekawym zjawiskiem społecznym. W świetle rozwoju technologii oraz wzrostu możliwości realizacji własnych pomysłów biznesowych stała się coraz częściej wybieranym sposobem kształtowania własnej kariery zawodowej. “Wolne zawody”, które dodatkowo uniezależniają nas od miejsca świadczenia usług, zachęcają do wypróbowania tego modelu pracy. Na co powinniśmy uważać decydując się niego?</p><h3 id="Z-biura-do-domu"><a href="#Z-biura-do-domu" class="headerlink" title="Z biura do domu"></a>Z biura do domu</h3><p>Od 1 września 2014 pracuję z domu. Zrezygnowałem z pracy na etacie i postanowiłem spróbować dorywczej pracy jako programista-najemnik, kodując z domu i korzystając z dobrodziejstw nowinek technologicznych do komunikacji z ludźmi za pośrednictwem internetu. Musisz również wiedzieć, że wpływ na tą decyzję miał fakt, że jestem strasznym domatorem, a w mojej poprzedniej pracy spędzałem codziennie (pn-pt) od 9 do 11 godzin poza domem, co średnio mnie satysfakcjonowało. Ta zmiana miała być odskocznią, czasem na złapanie świeżego oddechu i zresetowanie baterii. Istotnym celem było również “wyciśnięcie” trochę więcej czasu z tych 24 godzin, które wszyscy mamy do dyspozycji. Wygrała również ciekawość, czy będę w stanie zachować odpowiednią równowagę w życiu, czy pokonam tego siedzącego gdzieś głęboko we mnie “leniucha” oraz czy będę potrafił utrzymać wysoki poziom samodyscypliny w trakcie dnia. Z pełnym przekonaniem mogę dzisiaj powiedzieć - <strong>da się</strong>. Pracując z domu musimy mieć świadomość, że czeka na nas wiele mniejszych i większych pułapek. Pierwsza z nich czai się w naszej głowie - powinniśmy zmienić nasze dotychczasowe myślenie. Owszem, jestem w domu, mój czas być może jest trochę bardziej elastyczny, ale mimo to nie mogę przebimbać sobie dnia, bo nic w ten sposób nie osiągnę. Nie chciałbym zanudzić Cię zbyt długim wpisem, dlatego poznaj <strong>4 wskazówki</strong>, które pomogą Ci skutecznie pracować z domu</p><h3 id="Jak-pracowac-zdalnie"><a href="#Jak-pracowac-zdalnie" class="headerlink" title="Jak pracować zdalnie?"></a>Jak pracować zdalnie?</h3><h2 id="1-Dostosuj-dzien-do-wlasnych-potrzeb-i-mozliwosci"><a href="#1-Dostosuj-dzien-do-wlasnych-potrzeb-i-mozliwosci" class="headerlink" title="1. Dostosuj dzień do własnych potrzeb i możliwości"></a>1. Dostosuj dzień do własnych potrzeb i możliwości</h2><p>Jeśli jesteś typem “rannego ptaszka”, pewnie będziesz chciał rozpoczynać swój dzień wcześnie rano. Często jeszcze w piżamie weźmiesz się za pierwszą rzecz, którą masz zaplanowaną do zrobienia tego dnia. Będąc “nocnym markiem” najpewniej z realizacją zadań poczekasz do późnych godzin nocnych, kiedy w ciszy i spokoju będziesz mógł zająć się wszystkim, a odeśpisz sobie do południa. Tak też można. Najważniejsze jest jednak to, żebyś najlepiej jak tylko potrafisz wykorzystał czas przeznaczony na pracę. Może się zdarzyć tak, że po 3 godzinach intensywnego wysiłku umysłowego stracisz zdolność koncentracji. Zrób sobie przerwę, przewietrz się, oderwij się na moment od pracy. Wrócisz do niej, jak tylko poczujesz, że znów możesz osiągnąć stan “flow”.</p><h2 id="2-Pamietaj-o-work-life-balance"><a href="#2-Pamietaj-o-work-life-balance" class="headerlink" title="2. Pamiętaj o work-life balance"></a>2. Pamiętaj o work-life balance</h2><p>Pracując z domu bardzo łatwo zatrzeć granicę pomiędzy czasem zawodowym i prywatnym. Można jednak temu zaradzić na kilka sposobów. Jeśli masz do tego warunki, wydziel sobie w domu kawałek miejsca tylko do pracy - niech to będzie oddzielny pokój, biurko, cokolwiek. Przyzwyczaj się, że przebywając tam - pracujesz, i praca tam zostaje. Jeśli jednak masz do dyspozycji tylko jeden pokój i jedno biurko, spróbuj w inny sposób “oszukać” swoją podświadomość. Możesz na przykład ustalić, że w czasie pracy (i tylko wtedy) słuchasz swojej ulubionej muzyki, albo odwrotnie - gdy skończysz. Jeśli pracujesz na komputerze, możesz spróbować np. ze zmianą palety kolorów i tematu pulpitu. Wydaje się to banalne, ale z czasem może wytworzyć odruch warunkowy (jak u “psa Pawłowa”) - wyłączam muzykę, zmieniam temat pulpitu = fajrant! :) Ustalenie jasnych ram czasowych oraz konsekwentne ich przestrzeganie spowoduje jeszcze jedno - z czasem coraz lepiej będziesz wykorzystywać przeznaczony na pracę czas. Na początku nie będzie to łatwe, zasiedzisz się nie raz. Ale nie rezygnuj, praktyka czyni mistrza.</p><h2 id="3-Badz-zdyscyplinowany"><a href="#3-Badz-zdyscyplinowany" class="headerlink" title="3. Bądź zdyscyplinowany"></a>3. Bądź zdyscyplinowany</h2><p>Otoczenie domowe może zachęcać do rozleniwienia, wiem coś na ten temat. Pracując w biurze, gdzie jesteśmy niejako pod obserwacją innych współpracowników, przełamywanie własnej niechęci do wysiłku może przychodzić nam łatwiej. Gdy natomiast przyjdzie nam pracować z domu, gdzie nikt nas nie kontroluje, znalezienie odpowiedniej motywacji może być trudniejsze. Dlatego tak ważne jest, żebyśmy byli dla siebie tym wymagającym szefem, który dopilnuje, że zajmujemy się właściwym tematem we właściwym czasie. A skoro o nim mowa (o czasie) - <a href="http://zdyscyplinowany.pl/sledzenie-czasu-pracy-czy-ma-sens/" title="Śledzenie czasu pracy – czy to ma sens?">monitoruj</a> ile go poświęcasz na wybrane aktywności. Miej zawsze pod ręką aktualną <a href="http://zdyscyplinowany.pl/5-prostych-wskazowek-wycisnac-wiecej-listy-zadan-todo/" title="5 prostych wskazówek jak wycisnąć więcej z listy zadań TODO">listę zadań</a> do zrobienia - możesz zastosować <a href="http://zdyscyplinowany.pl/technika-pomodoro-poprawa-produktywnosci-25-minut/" title="Technika Pomodoro, czyli poprawa produktywności w 25 minut">technikę Pomodoro</a>, dzięki której skupisz się na osiągnięciu jak najlepszego rezultatu podczas pracy nad jednym wybranym zadaniem w ograniczonym do 25 minut cyklu. Przetestuj kilka technik zwiększania produktywności i trzymaj się tych, które u Ciebie sprawdzają się najlepiej. Nie zadowalaj się byle jakimi efektami, szukaj optymalnych rozwiązań i niech one pomogą Ci utrzymywać samodyscyplinę i osiągać jak najlepsze efekty.</p><h2 id="4-Nie-zapomnij-o-zdrowiu-fizycznym-i-psychicznym"><a href="#4-Nie-zapomnij-o-zdrowiu-fizycznym-i-psychicznym" class="headerlink" title="4. Nie zapomnij o zdrowiu fizycznym (i psychicznym)"></a>4. Nie zapomnij o zdrowiu fizycznym (i psychicznym)</h2><p>No właśnie, łatwo “zasiedzieć” się w domu i zapomnieć co to znaczy spacer do pracy, bieg na autobus/tramwaj itd. Dla mnie świadomość pracy z domu stała się wystarczającą motywacją do tego, żeby po bardzo długiej przerwie wrócić do rekreacyjnego biegania. Wyobraziłem sobie po prostu jak to może się skończyć - mam słabość do szybkiego i niekoniecznie zdrowego jedzenia, potrafię zasiedzieć się na wiele długich godzin, taki obrót spraw nakręca tylko mojego “wewnętrznego lenia”. Jeśli ten problem Ciebie również dotyczy, zastanów się koniecznie co możesz dodać do swojego planu dnia - basen, siłownia, czy najzwyczajniejszy w świecie spacer zrobią swoje. Poprawi się Twoje samopoczucie, będziesz mieć więcej energii do rozwiązywania problemów - tylko na tym zyskasz.</p><h3 id="Podsumowanie"><a href="#Podsumowanie" class="headerlink" title="Podsumowanie"></a>Podsumowanie</h3><p>Temat pracy zdalnej będzie jeszcze nie raz poruszany na blogu, dzisiejszy wpis potraktuj jako pewnego rodzaju wstęp. Jeśli chciałbyś dowiedzieć się czegoś więcej lub masz własne doświadczenia bądź przemyślenia na ten temat, napisz proszę w komentarzu poniżej. Ciekaw jestem Twojej opinii. <em>PS: na koniec jeszcze mała wisienka :) Zapraszam do obejrzenia nagrania z wczorajszej audycji <a href="http://klubprzedsiebiorcy.it" target="_blank" rel="noopener">Wirtualnego Klubu Młodego Przedsiębiorcy IT</a> - gościliśmy <a href="http://tomaszdziurko.pl/" target="_blank" rel="noopener">Tomka Dziurko</a>, z którym rozmawialiśmy o tym jak się pracuje zdalnie w <a href="https://softwaremill.com" target="_blank" rel="noopener">SoftwareMill</a>. Będzie to bardzo rzeczowe uzupełnienie tematu poruszonego w tym wpisie.</em>  </p><p>_(Photo credits: <a href="http://kaboompics.com/one_foto/568" target="_blank" rel="noopener">link</a>)_</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Praca zdalna przestała być tylko ciekawym zjawiskiem społecznym. W świetle rozwoju technologii oraz wzrostu możliwości realizacji własnyc
      
    
    </summary>
    
      <category term="Produktywność" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Produktywnosc/"/>
    
      <category term="Przedsiębiorczość" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Produktywnosc/Przedsiebiorczosc/"/>
    
    
      <category term="praca" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/praca/"/>
    
      <category term="remote" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/remote/"/>
    
      <category term="praca z domu" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/praca-z-domu/"/>
    
      <category term="praca zdalna" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/praca-zdalna/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Śledzenie czasu pracy - czy to ma sens?</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/sledzenie-czasu-pracy-czy-ma-sens/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/sledzenie-czasu-pracy-czy-ma-sens/</id>
    <published>2014-12-08T20:48:52.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.008Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Wydajność, czas, optymalizacja, asap, srasap… Nie ma lekko. Oczekiwania są wysokie, robota ma być wykonana solidnie i najlepiej jeszcze szybko (a o tym, ze tanio nawet nie będę wspominać). Zatrzymajmy się na chwilę przy „czasie” i spróbujmy odpowiedzieć sobie na proste pytanie – czy jest sens monitorować upływający czas? Po co nam w ogóle taka wiedza? Na wstępie wyjaśnijmy sobie jedną ważną rzecz. Czytając powyższy akapit mogłeś mieć poniekąd słuszne skojarzenie z obowiązkiem monitorowania czasu pracy w firmie, co jest praktyką dość popularną. Jeśli na samą myśl o tym pojawił się grymas na Twojej twarzy – witaj w klubie, mam podobnie. Wykorzystywanie czasu do pomiaru wydajności i rozliczanie z przepracowanej jego ilości jest pomysłem zwyczajnie głupim. Ok, są być może takie branże i zawody, w których się to sprawdza, ale być może to tylko wrażenie, bo nie próbowaliśmy innego podejścia i nie mamy porównania? Bardzo często przestaje być istotne to w jakich godzinach pracuję i co ile (i na jak długo) robię sobie przerwę. Liczy się efekt, right? A co byś powiedział, gdybym zaproponował Ci, abyś na próbę przez tydzień monitorował większość swoich aktywności? Nie dla mnie czy kogokolwiek innego, ale wyłącznie dla siebie samego.</p><h3 id="Poznaj-wlasne-mozliwosci"><a href="#Poznaj-wlasne-mozliwosci" class="headerlink" title="Poznaj własne możliwości"></a>Poznaj własne możliwości</h3><p>Mam to szczęście, że nie muszę monitorować i rejestrować czasu pracy. Ale to robię. Motywacja jest bardzo prosta - chcę wiedzieć ile czasu “kosztowały” mnie dane zadania. Ile czasu musiałem poświęcić na zrobienie rzeczy X i Y i czy poświęciłem tego czasu tyle, ile wcześniej zaplanowałem. Tego typu informacje potrafią być bardzo pomocne, szczególnie jeśli często musisz prognozować jaki będzie koszt realizacji danego przedsięwzięcia. Bez tej wiedzy ciężko oszacować później np. ile czasu może zająć mi stworzenie takiej a takiej funkcjonalności w aplikacji internetowej (jeśli na przykład jesteś programistą). Widziałem kilkukrotnie nieudane próby szacowania czasu - najczęściej źródłem problemu był fakt, że nie mamy poczucia czasu (bo go nie śledzimy) i zresztą szacujemy zawsze zbyt optymistycznie. Inne zastosowania znajdziesz również w obszarach pozazawodowych - jeśli np. ustalisz sobie, że w ciągu tygodnia chciałbyś poświęcić 5 godzin na czytanie i 6 na trening fizyczny, to musisz siłą rzeczy wiedzieć, czy wywiązałeś się z tego postanowienia. Przy okazji poruszania tematu śledzenia czasu przypomina mi się zawsze ta <a href="http://vimeo.com/99516367" target="_blank" rel="noopener">prezentacja Jurgena Appelo z GeeCON 2014</a> - Jurgen śledzi każdą, dosłownie KAŻDĄ minutę, monitorując co robi w danej chwili, żeby mieć świadomość ile czasu zajmują mu tak prozaiczne czynności jak chociażby poranne wstawanie. Jeśli uznasz to za lekką przesadę, przyznam Ci rację - nie wiem, czy potrafiłbym w tak szczegółowy sposób monitorować swój czas. Ale jeśli zgodzisz się podjąć wyzwanie, o którym wspominałem wcześniej, w zamian podejmę się próby monitorowania czasu w stylu Jurgena. Uczciwy układ? :)</p><h3 id="Jaki-Time-Tracker-wybrac"><a href="#Jaki-Time-Tracker-wybrac" class="headerlink" title="Jaki Time Tracker wybrać?"></a>Jaki Time Tracker wybrać?</h3><p>Próbowałem kilku rozwiązań, ale tylko dwóm aplikacjom udało się zatrzymać mnie na dłuższą chwilę.</p><h2 id="aTimeLogger"><a href="#aTimeLogger" class="headerlink" title="aTimeLogger"></a>aTimeLogger</h2><p><img src="https://lh4.ggpht.com/tcVWz42TU1MuVkQUPHoPnyYTnH8ePKLbngctnFz6CLb6e6h5sXhyTtU7FYqF6q5sKA=h310" alt="aTimeLogger"><img src="https://lh6.ggpht.com/CQQK2AdvOsPyMQ0UA81iJGt5XXL1z4ezsMYV1g4f2R5ugqQ6gtSCpM8lJB198JzESPY=h310" alt><img src="https://lh6.ggpht.com/8VX6aKlhFZoj6dR04Xr-bGva1NL0JbXRIO4y4rCyzHw0-R4hAwip5Z2BXkEvyfER7Q=h310" alt></p><p>Bardzo prosta, ale mimo wszystko przydatna aplikacja, która przez wiele długich tygodni była dla mnie trackerem numer 1. Brak wielu “rozbudowanych” funkcji w przypadku <strong>aTimeLogger</strong> można śmiało zapisać na plus. Co tutaj mamy? Kilkanaście kategorii (można tworzyć własne), śledzenie czasu trwania aktywności z wybranej kategorii (po prostu “tapnij” wybraną kategorię), historia, raporty, cele i to wszystko. Brak podziału na projekty, zadania etc. Aplikacja bardzo dobrze się sprawdza, jeśli interesuje nas ogólny czas trwania danych zajęć (np. praca, nauka, sport, rozrywka). Dużym minusem jest natomiast brak aplikacji webowej - dokonywanie analizy raportów na urządzeniu takim jak smartphone to nie jest moim zdaniem najlepszy pomysł. Jest co prawda możliwość eksportu danych, ale umówmy się - nie jest to najwygodniejsze rozwiązanie. Jeśli nigdy wcześniej nie używałeś żadnego time trackera, wybór tego może być strzałem w dziesiątkę. Strona projektu i linki do pobrania aplikacji (Android i iOS) -  <a href="http://www.atimelogger.com/" target="_blank" rel="noopener">http://www.atimelogger.com/</a></p><h3 id="Toggl-Time-Tracker"><a href="#Toggl-Time-Tracker" class="headerlink" title="Toggl Time Tracker"></a>Toggl Time Tracker</h3><p><a href="http://zdyscyplinowany.pl/wp-content/uploads/2014/12/Toggl-Online-Timer-Screenshot.jpg"><img src="http://zdyscyplinowany.pl/wp-content/uploads/2014/12/Toggl-Online-Timer-Screenshot.jpg" alt="Toggl Time Tracker"></a></p><p>Kiedy zaczęło mi brakować pewnych funkcjonalności w aTimeLogger, rozpocząłem poszukiwania innej aplikacji. Całe szczęście jest Twitter i Marcin Jasion, który pewnego razu napisał:</p><blockquote><p>Anyone looking for a <a href="https://twitter.com/hashtag/TimeTracking?src=hash" target="_blank" rel="noopener">#TimeTracking</a> tool, check out this bad boy! <a href="https://t.co/gimdm8RtI9" target="_blank" rel="noopener">https://t.co/gimdm8RtI9</a> — Marcin Jasion (@marcinjasion) <a href="https://twitter.com/marcinjasion/status/459247001373114368" target="_blank" rel="noopener">April 24, 2014</a></p></blockquote><p>Sprawdziłem, zainstalowałem aplikację na telefonie i przekonałem się, że to jest to czego potrzebuję. Największą różnicę w stosunku do poprzedniej aplikacji widać od samego początku - w <strong>Toggl</strong> monitorujemy czas dla konkretnych zadań, a nie wyłącznie  kategorii. Zadania możemy natomiast grupować w projekty, możemy przypinać im etykiety czy dodawać kontrahentów do projektów. Oprócz tego mamy oczywiście raporty i podsumowania, w tym m.in. eksport danych do PDF, co może być przydatne np. dla freelancerów. Dużym plusem Toggl jest to, że mamy tu zarówno aplikację mobilną oraz webową. Działanie mobilnej czasami pozostawia wiele do życzenia (np. problemy z synchronizacją) oraz ma znacznie bardziej ograniczone funkcjonalności, ale jeśli chodzi o webową to nie ma się do czego przyczepić. Szczególnie, że po rozpoczęciu odmierzania czasu możemy śmiało zamknąć przeglądarkę i otworzyć aplikację dopiero, gdy będziemy chcieli zakończyć odmierzanie czasu. Co więcej, aplikacja mobilna dość szybko synchronizuje się do stanu aplikacji webowej, więc można łatwo przełączyć się pomiędzy klientem webowym a mobilnym. Dla mnie - rewelacja! <strong>Toggl</strong> działa w modelu freemium - można korzystać bez limitów (w ramach dostępnych funkcjonalności) za darmo, natomiast w opcji premium dochodzi kilka dodatkowych opcji, z których nigdy nie miałem okazji korzystać, więc nic więcej nie jestem w stanie na ich temat powiedzieć. Być może są przydatne, pewnie kiedyś to sprawdzę. Póki co wersja darmowa sprawdza się idealnie. Strona projektu i linki do pobrania aplikacji (Android, iOS, Desktop) - <a href="https://www.toggl.com/" target="_blank" rel="noopener">https://www.toggl.com/</a></p><h3 id="No-to-sledzic-czy-nie-sledzic"><a href="#No-to-sledzic-czy-nie-sledzic" class="headerlink" title="No to śledzić czy nie śledzić?"></a>No to śledzić czy nie śledzić?</h3><p>Odpowiedź na to pytanie pozostawiam Tobie. Jeśli chcesz lepiej wykorzystywać dostępny czas to warto rozpocząć od zorientowania się  na co i ile czasu obecnie poświęcasz. Dnia nie wydłużymy, możemy jedynie spróbować zmienić nasze codzienne zwyczaje i spróbować trochę inaczej gospodarować i planować dostępny czas. A może śledzisz już swoje aktywności i używasz do tego fajnej aplikacji? Podziel się z nami w komentarzach, chętnie przetestujemy na własnej skórze sprawdzone przez Ciebie sposoby :) <em>(Photo credits: <a href="http://www.pexels.com/photo/989/" target="_blank" rel="noopener">link1</a>, <a href="http://support.toggl.com/press-kit/" target="_blank" rel="noopener">link2</a>, <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.aloggers.atimeloggerapp" target="_blank" rel="noopener">link3</a>)</em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Wydajność, czas, optymalizacja, asap, srasap… Nie ma lekko. Oczekiwania są wysokie, robota ma być wykonana solidnie i najlepiej jeszcze s
      
    
    </summary>
    
      <category term="Produktywność" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Produktywnosc/"/>
    
      <category term="Technologia" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Produktywnosc/Technologia/"/>
    
    
      <category term="tracker" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/tracker/"/>
    
      <category term="czas" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/czas/"/>
    
      <category term="toggl" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/toggl/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Motywacja do działania - jak ją przywrócić?</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/motywacja-do-dzialania-jak-przywrocic/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/motywacja-do-dzialania-jak-przywrocic/</id>
    <published>2014-12-02T21:27:16.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.008Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Z motywacją jest jak z zaufaniem - zbudowanie odpowiedniego jej poziomu wymaga czasu i zaangażowania, jednak stracić ją można w mgnieniu oka. Przywrócenie jej często kosztuje nas wiele wysiłku, szczególnie jeśli bardzo mocno się staramy, dużo o tym myślimy i nie widzimy natychmiastowych rezultatów. Co zrobić, gdy zaczyna brakować nam “paliwa” do działania?</p><h3 id="Pomysl-o-tym-co-naprawde-wazne"><a href="#Pomysl-o-tym-co-naprawde-wazne" class="headerlink" title="Pomyśl o tym co naprawdę ważne"></a>Pomyśl o tym co naprawdę ważne</h3><p>Zastanów się przez chwilę nad sensem i przydatnością swoich działań. Bardzo często przyczyną notorycznego odkładania spraw na później, co w wielu przypadkach prowadzi do całkowitego ich zaniechania, jest niska świadomość korzyści jakie za nimi się kryją. Pomyśl przez chwilę o tym, co jest ważne dla Ciebie i dla Twojej rodziny, dla Twojej kariery zawodowej, dla ogólnego zadowolenia z życia. Jakie są 3 rzeczy najważniejsze rzeczy, które musisz zrobić dzisiaj, a które przybliżą Cię do realizacji założonych celów? Jakie są 3 najważniejsze rzeczy, które musisz zrobić w tym tygodniu? W tym miesiącu? Takie podejście nie jest odkrywcze - <a href="https://twitter.com/zen_habits" target="_blank" rel="noopener">Leo Babauta</a> w swojej książce “Zen To Done” proponuje abyśmy koncentrowali się na wybranych 3 najważniejszych zadaniach w ciągu dnia. Ich konsekwentna realizacja pozwoli nam stopniowo osiągać cele, które wydawać by się mogło są poza naszymi możliwościami. Wybór tych 3 zadań powinien być dość prosty - schody zaczynają się dopiero, gdy przychodzi do ich realizacji. Możemy jednak sobie pomóc w dość prosty sposób, odnajdując właściwą motywację do działania:</p><h2 id="1-“See-the-big-picture…”"><a href="#1-“See-the-big-picture…”" class="headerlink" title="1. “See the big picture…”"></a>1. “See the big picture…”</h2><p>Wyobraź sobie efekt końcowy. Spróbuj wyobrazić sobie jak się czujesz osiągając kolejny cel? Jaki pozytywny wpływ ma on na Ciebie, Twoją rodzinę? Czy osiągnąłeś coś istotnego? A może mogłeś lepiej wykorzystać ten czas? Pomyśl o realnych efektach - nie wmawiaj sobie, że w ciągu tygodnia nauczysz się biegle posługiwać nieznanym Ci dotąd językiem. Ale w rok czasu chyba dasz radę nauczyć się jego podstaw, prawda?</p><h2 id="2-“…-and-take-the-first-small-step”"><a href="#2-“…-and-take-the-first-small-step”" class="headerlink" title="2. “… and take the first small step”"></a>2. “… and take the first small step”</h2><p>Gdy już wiesz, że faktycznie warto zabrać się do działania, zrób pierwszy mały krok. Niech będzie to coś całkiem banalnego i niewymagającego szczególnego wysiłku i czasu. Ale niech będzie to coś, co w autentyczny sposób przybliży Cię do zrealizowania zadania. Nie powinno zająć to więcej niż 5 minut, minimalny efekt powinien być zauważalny natychmiastowo. Pamiętaj, że nikt nie każe Ci “pokonywać” zadania w jednym skoku - rozłóż sobie go na małe kroki i działaj.</p><h3 id="Motywacja-do-dzialania"><a href="#Motywacja-do-dzialania" class="headerlink" title="Motywacja do działania"></a>Motywacja do działania</h3><p>Ostatnio takie podejście do sprawy pozwoliło mi wrócić na właściwe tory po tym, jak  przytłoczony zbyt dużą liczbą zobowiązań “wypaliłem” się w pewien sposób. Szybkie przegrupowanie, skoncentrowanie się na tym co naprawdę ważne i podjęcie pierwszych małych kroków pozwoliło mi odnaleźć pokłady zgubionej gdzieś motywacji. A Ty jak sobie radzisz w takich momentach? Co pomaga Ci przywrócić motywację do działania? Podziel się proszę własnymi przemyśleniami w komentarzach, chętnie poznam Twoją opinię. Photo credits: <a href="https://www.flickr.com/photos/rosipaw/4459459461" target="_blank" rel="noopener">link</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Z motywacją jest jak z zaufaniem - zbudowanie odpowiedniego jej poziomu wymaga czasu i zaangażowania, jednak stracić ją można w mgnieniu 
      
    
    </summary>
    
      <category term="Motywacja" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Motywacja/"/>
    
    
      <category term="cel" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/cel/"/>
    
      <category term="działanie" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/dzialanie/"/>
    
      <category term="prokrastynacja" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/prokrastynacja/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Przedsiębiorczość w trzech wymiarach</title>
    <link href="https://zdyscyplinowany.pl/przedsiebiorczosc-trzech-wymiarach/"/>
    <id>https://zdyscyplinowany.pl/przedsiebiorczosc-trzech-wymiarach/</id>
    <published>2014-10-28T16:12:29.000Z</published>
    <updated>2019-05-05T19:04:01.008Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dzisiejszy wpis powstał w dużym stopniu na fali <a href="http://zdyscyplinowany.pl/dolacz-klubu-mlodych-przedsiebiorcow-it/" title="Dołącz do klubu młodych przedsiębiorców IT">wczorajszej notatki</a>. Tytuł może być mylący, dlatego wyjaśnię, że nie chodzi tutaj o wirtualny świat 3D, ale próbę zdefiniowania w odrobinę inny sposób czym przedsiębiorczość jest dla mnie i czym według mnie charakteryzuje się osoba przedsiębiorcza.  Zapraszam do lektury, obiecuję, że nie pożałujesz. Moją własną definicję przedsiębiorczości sformułowałbym tak:</p><blockquote><p>Osoba przedsiębiorcza to taka osoba, która potrafi dotrzeć do optymalnego punktu w przestrzeni trójwymiarowej, wyznaczonej przez: - spełnienie zawodowe, - spełnienie finansowe, - równowagę.</p></blockquote><p>Jak odczytywać punkty w tej przestrzeni? <strong>Współrzędna X: spełnienie zawodowe</strong> Jedno słowo - satysfakcja. Czy to co robisz sprawia Ci radość? Daje poczucie spełnienia? Czy masz wrażenie, że to co robisz jest pożyteczne? A może wręcz odwrotnie - na myśl o swojej pracy dostajesz odruchów wymiotnych? Czujesz się wypalony? Masz wrażenie, że Twoje wysiłki idą na marne i nic nie zmieniają? <strong>Współrzędna Y: spełnienie finansowe</strong> Sprawa jest bardzo prosta - czy w zamian za wysiłek i czas jaki inwestujesz w wykonywaną pracę otrzymujesz wynagrodzenie spełniające Twoje oczekiwania? Liczyć je możemy w ujęciu godzinowym, miesięczny czy nawet rocznym. <strong>Współrzędna Z: równowaga</strong> W życiu niezbędna jest równowaga, o tym wszyscy wiemy doskonale. Czy Twoja aktualna pozycja zawodowa pozwala Ci w pełni kontrolować dostępny czas? Czy znajdujesz go dla swojej rodziny, na rozwijanie hobby, utrzymywanie fizycznego kontaktu z przyjaciółmi? Czy potrafisz “wyłączyć” się z trybu “workera” czy też może mimo np. weekendu w Twojej głowie ciągle przewracają się myśli wcale nie związane z odpoczynkiem i czerpaniem przyjemności?</p><h3 id="“Ja”-w-przestrzeni-trojwymiarowej"><a href="#“Ja”-w-przestrzeni-trojwymiarowej" class="headerlink" title="“Ja” w przestrzeni trójwymiarowej"></a>“Ja” w przestrzeni trójwymiarowej</h3><p>Teraz zamknij oczy, wyobraź sobie tę przestrzeń, nanieś współrzędne, zamiast tekstowych etykiet wyobraź sobie w ich miejscu obrazki jednoznacznie kojarzące Ci się z satysfakcją z pracy, wynagrodzeniem oraz równowagą. Widzisz to? Dobrze. Teraz wyobraź sobie mały czerwony punkt. To Ty. Gdzie umiejscowiłbyś go? Rozumiesz doskonale jakie możliwe scenariusze kryją się w zależności od współrzędnych obserwowanego punktu. Możliwe jest na przykład, że ktoś będzie zadowolony ze swojej sytuacji finansowej. Ale co jeśli dzieje się to kosztem spełnienia zawodowego i równowagi? Łatwo wyobrazić sobie, że ktoś taki pracuje po 12-15h dziennie, w weekendy jeśli nie pracuje to myśli związane z pracą nie opuszczają jego głowy. Do tego wcale nie musi się czuć spełniony, bo praca którą wykonuje może być nikomu niepotrzebna. Można również przesadzić w drugą stronę - skupić się wyłącznie na równowadze. W tym przypadku mamy wrażenie, że nasze życie jest poukładane. Pracujemy od 8:00 do 16:00, efekty są jakie są. O spełnieniu ciężko mówić, ponieważ chyba to co robimy nie do końca nas interesuje. No i trudno się spodziewać, żebyśmy zarabiali jakieś sensowne pieniądze z takim podejściem. Kluczem do sukcesu i wyznacznikiem <strong>osobistej</strong> przedsiębiorczości jest utrzymywanie naszego punktu jak najdalej od początku układu współrzędnych. Osoba przedsiębiorcza spełnia się zawodowo, ma satysfakcję z pracy, którą wykonuje. Za tę pracę otrzymuje wynagrodzenie, które stanowi dodatkową zewnętrzną motywację do działania. I po trzecie - nie pozwala, aby praca zakłócała porządek w pozostałych sferach życia. Taką osobę z całą pewnością możemy nazwać przedsiębiorczą. Mówiąc kolokwialnie - “ogarnia” najtrudniejsze przedsiębiorstwo, jakim jesteśmy my sami. Przestrzeń, o której tutaj wspominam, będzie mieć inny rozmiar u każdego z nas. Czasem ograniczeniem może być nasz pracodawca, czasem, a nawet często tym ograniczeniem możemy być my sami. Rozwijajmy nasze kompetencje, eksperymentujmy, podejmujmy ciekawe inicjatywy i wyzwania, a przede wszystkim - cieszmy się życiem. Bądźmy przedsiębiorczy, a wówczas wszystko na co pracujemy wróci do nas w podwójnej ilości. (Photo credits: <a href="http://www.flickr.com/photos/alpha_auer/5068482201" target="_blank" rel="noopener">link</a>)</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Dzisiejszy wpis powstał w dużym stopniu na fali &lt;a href=&quot;http://zdyscyplinowany.pl/dolacz-klubu-mlodych-przedsiebiorcow-it/&quot; title=&quot;Dołąc
      
    
    </summary>
    
      <category term="Przedsiębiorczość" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/categories/Przedsiebiorczosc/"/>
    
    
      <category term="biznes" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/biznes/"/>
    
      <category term="kariera" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/kariera/"/>
    
      <category term="równowaga" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/rownowaga/"/>
    
      <category term="spełnienie" scheme="https://zdyscyplinowany.pl/tags/spelnienie/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
